<sec_map><section><chunk>Anotando um Corpus de Noticias para a Analise de Sentimento: um Relato de Experiencia Mariza Miola Dosciatti, Lohann Paterno Coutinho Ferreira, Emerson Cabrera Paraiso Pontificia Universidade Catolica do Parana, Rua Imaculada Conceicao, 1155 - Curitiba, PR, Brasil {mariza, paraiso}@ppgia.pucpr.br, lohann.ferreira@pucpr.br Resumo. Este artigo relata o processo de construcao e anotacao de um corpus de noticias para a Analise de Sentimento. Os textos, extraidos de jornais do Brasil, foram anotados com as emocoes basicas (alegria, tristeza, raiva, surpresa, repugnancia e medo) ou a ausencia de emocao (neutro). O processo de anotacao resultou em valor de concordancia baixo (kappa = 0,38). Apresentamos o processo de anotacao e os resultados de alguns experimentos realizados durante e apos a anotacao, com o objetivo de entender os motivos da baixa concordancia. O corpus anotado foi submetido a um metodo de identificacao de emocoes, sendo os resultados obtidos tambem apresentados. </chunk></section><section><heading>1. Introducao </heading><chunk>O estudo da identificacao de emocoes em texto e uma area de pesquisa que ganhou impulso recente com pesquisadores buscando a avaliacao automatica de opinioes deixadas em sites Web ou nas Redes Sociais. A area de pesquisa que envolve o estudo e a identificacao de emocoes em informacao textual e conhecida como Analise de Sentimento (AS). A AS requer o desenvolvimento de metodos e recursos que, integrados, possibilitam aos sistemas computacionais serem capazes de manipular significado afetivo no discurso. Estes recursos ainda sao escassos para o Portugues do Brasil. Neste artigo apresentamos o relato do processo de anotacao de um corpus de textos em Portugues do Brasil. O corpus e composto por textos curtos (titulo e linha fina de noticias) extraidos de jornais online (exemplos na Tabela 1). Optamos por utilizar esse tipo de textos pois em geral, os trabalhos na area de AS utilizam pequenos textos, como tweets, posts, avaliacoes de produtos, etc. A necessidade da construcao do corpus de noticias surgiu durante o desenvolvimento de um metodo para a identificacao das seis emocoes basicas de Ekman [Ekman 1992]: alegria, tristeza, raiva, medo, repugnancia e surpresa. O processo de construcao e principalmente de anotacao de um corpus costuma ser uma atividade bastante complexa e lenta, tendo em vista a subjetividade da rotulacao e a dificuldade em atingir um grau de concordancia adequado entre os anotadores. Neste trabalho observamos um baixo grau de concordancia entre os anotadores do corpus de noticias (kappa = 0,38). Ao longo deste texto apresentamos os motivos que contribuiram para a obtencao deste resultado. Proceedings of Symposium in Information and Human Language Technology. Natal, RN, Brazil, November 47, 2015. c 2015 Sociedade Brasileira de Computac ao. 121 O artigo esta organizado nas seguintes secoes: a secao 2 apresenta alguns trabalhos que relatam corpora para a AS. A Secao 3 descreve a metodologia aplicada na anotacao dos textos. Na Secao 4 e realizada uma analise dos resultados da concordancia obtida durante o processo de anotacao dos textos. A Secao 5 apresenta as conclusoes e os trabalhos futuros. </chunk></section><section><heading>2. Corpora em Analise de Sentimento </heading><chunk>A literatura nao e farta quanto a artigos que apresentem os resultados obtidos quando da construcao de um corpus para a AS. Buscamos na literatura trabalhos que apresentassem os seguintes elementos: a existencia de corpora para AS na lingua Portuguesa do Brasil; a metodologia de construcao e anotacao de corpora utilizados em metodos de AS; o grau de concordancia entre os anotadores nos corpora utilizados nestes trabalhos. Alguns trabalhos envolvendo a construcao de corpus em Portugues para a AS foram identificados na literatura. O trabalho de [Freitas et al. 2014] se refere a construcao de um corpus composto por resenhas de livros publicadas na internet e anotado manualmente em relacao a polaridade. O Reli (Resenha de livros), como e chamado o corpus, tem como objetivo identificar opinioes sobre entidades nos textos. As 1.600 resenhas totalizando 12.000 sentencas foram anotadas, considerando os aspectos linguisticos como as categorias morfossintaticas e a informacao semantica. Os textos foram anotados por tres anotadores e o estudo do acordo entre os anotadores foi realizado com 400 sentencas. Usando a metrica Agr (a mesma que foi usada em [Wiebe et al.]) o acordo de atribuicao de polaridade alcancou quase a totalidade (100%) e a concordancia na identificacao de expressoes que continham opinioes ficou em 80%. No trabalho de [Nascimento et al. 2012] foi construido e anotado um corpus de textos de tweets que se referem a comentarios de noticias. As noticias (tres no total) foram selecionadas por terem ampla repercussao na imprensa na epoca da coleta dos textos. Os documentos de tweets foram anotados manualmente por tres pesquisadores envolvidos no trabalho, que poderiam atribuir a cada texto apenas uma categoria: positivo ou negativo. Ao final do processo foi criado um corpus composto de 850 documentos, divididos em 50% positivos e 50% negativos. No trabalho de [Alves et al. 2014], foi construido um corpus com 17.000 tweets que foram colhidos durante a Copa das Confederacoes, em 2013. Dos 17.000 textos, 1.500 foram anotados por dez voluntarios, que puderam atribuir a cada texto uma entre as tres categorias possiveis, positivo, negativo ou neutro. A categoria final atribuida ao texto foi escolhida atraves de voto majoritario. Alguns pesquisadores publicaram artigos apresentando os resultados do processo de construcao e anotacao dos corpora em outras linguas e mostraram o grau de concordancia obtido entre os avaliadores por meio do indice kappa [Cohen 1960], que e um coeficiente que leva em conta a proporcao de concordancia que ocorre devido ao acaso. O kappa tem como valor maximo 1, que representa alta concordancia entre os avaliadores e 0, que indica que nao houve concordancia. Os textos de um corpus composto de 5.205 posts de blogs, escritos em Ingles, usado em [Aman e Szpakowicz 2007] e em [Ghazi et al. 2014], foram anotados em um nivel de sentenca por quatro anotadores. Cada anotador atribuiu, a cada texto, uma das Anotando um Corpus de Not  cias para a An  alise de Sentimentos: um Relato de Experi encia 122 seis emocoes basicas ou uma categoria chamada emocoes mistas. Tambem classificaram o texto como emocional ou nao emocional e avaliaram a intensidade das emocoes atribuindo uma das categorias alta, media ou baixa. O valor kappa obtido entre os anotadores foi de 0,76 para textos emocionais e nao emocionais, 0,65 (valor medio) para as categorias e de 0,52 (valor medio) para as intensidades. Em [Strapparava e Mihalcea 2008] um corpus composto por 1.250 textos de noticias, escritos em Ingles, foi anotado em um nivel de documento por cinco anotadores sendo que em cada texto o anotador escolheu uma entre as seis emocoes basicas de [Ekman 1992]. O valor kappa obtido entre os anotadores foi de 0,53. No trabalho de [Habernal et al. 2014] um corpus com 10.000 comentarios extraidos do Facebook, escritos em idioma Tcheco, foi anotado em um nivel de documento por dois avaliadores atribuindo uma entre tres categorias possiveis: positivo, negativo ou neutro. O kappa obtido neste corpus foi de 0,66. Em [Alm et al. 2005] um corpus com 1.580 textos extraidos de 185 historias infantis, escritas em Ingles, foi anotado em um nivel de sentenca por dois anotadores. Cada texto foi rotulado com: raiva, repugnancia, medo, alegria, tristeza, surpresa positiva ou surpresa negativa. O grau de concordancia kappa entre os anotadores desse corpus ficou entre 0,24 e 0,51. Analisando o grau de concordancia obtido nos trabalhos, percebe-se que corpora com seis ou mais classes tiveram um baixo grau de concordancia. Para o Portugues do Brasil nao foi encontrado nenhum corpus, que tenha sido anotado com as seis emocoes basicas e estivesse disponivel para ser utilizado em pesquisas de AS. </chunk></section><section><chunk>3. Construindo um Corpus de Noticias para a Analise de Sentimentos  A maioria dos textos usados para validar os metodos de AS costumam ser informais, com autores expressando livremente suas emocoes. Os textos extraidos de noticias, por sua vez, possuem algumas caracteristicas que os diferem dos textos comumente usados: sao escritos usando uma estrutura formal, e as emocoes nao sao explicitamente encontradas e, quando o sao, normalmente apresentam-se contraditorias, como as identificadas no exemplo Mae e bebe caem em rio do Recife e dupla consegue resgatar crianca (alegria e tristeza). Alguns pesquisadores da area de AS se interessaram em trabalhar com corpora de noticias. Gomes e colegas [Gomes et al. 2013] utilizaram um corpus de noticias para monitorar o estado da economia. Em [Balahur e Steinberger 2009], os autores destacam a importancia de se aplicar a AS em noticias. Tambem destacam os tres diferentes tipos de pontos de vista que devem ser levados em conta no momento da anotacao quando se trata de textos de noticias: o ponto de vista do autor, do leitor e do texto. Do ponto de vista do autor e do leitor, os fatos transmitidos sao interpretaveis pela emocao que emitem, porem algumas dessas emocoes nao sao universais em seu significado e sao determinadas por influencias sociais e culturais. Os autores citam o exemplo do texto The results of the match between Juventus Torino and Real Madrid last night are 3-0 ("Os resultados do jogo entre Juventus e Torino Real Madrid ontem a noite foram 3-0") que poderia ser interpretado como algo alegre para um jornal italiano ou uma noticia triste para um jornal espanhol. Os textos de noticias que compoem o corpus apresentado neste trabalho de pesquisa tem, em media, 23 palavras em cada e foram extraidos automaticamente do site Anotando um Corpus de Not  cias para a An  alise de Sentimentos: um Relato de Experi encia 123 www.globo.com por meio de uma ferramenta chamada FeedReader 1 . Os textos do corpus de noticias pertencem a diferentes categorias, tais como: mundial, politica, policia e economia. O corpus contem 2.000 textos anotados e distribuidos da seguinte forma: 184 (9%) rotulados como alegria, 262 (13%) como repugnancia, 222 (11%) como medo, 83 (4%) como raiva, 252 (13%) como surpresa, 455 (23%) como tristeza e 542 (27%) de textos neutros. Os textos foram avaliados considerando especificamente o ponto de vista do autor e foram anotados em nivel de documento. Uma primeira conclusao importante a se destacar e o alto grau de desbalanceamento entre as emocoes (classes). Ha uma grande dificuldade em encontrar textos jornalisticos com a emocao predominante raiva. O processo de anotacao foi realizado por cinco anotadores voluntarios. Estabeleceu-se como regra que todos os textos do corpus fossem anotados por dois anotadores diferentes e, em caso de discordancia, o texto deveria passar pela analise de um terceiro anotador. Uma das principais dificuldades do processo de anotacao como um todo foi encontrar voluntarios aptos e que executassem a atividade com comprometimento. O perfil esperado dos voluntarios era de profissionais com experiencia em linguistica ou linguistica computacional e que nao estivessem envolvidos no projeto do metodo de AS. Na primeira etapa do processo de anotacao, que consistia em anotar 2.000 textos, participaram cinco anotadores voluntarios, todos profissionais com experiencia minima de 15 anos em linguistica (professores no ensino superior). Cada anotador teve dois meses para que essa etapa fosse concluida. Ao final deste prazo apenas 1.540 textos foram anotados duas vezes e 460 textos tiveram que ser submetidos a analise de um sexto anotador. A atividade de anotacao consistiu em ler o texto e identificar a emocao (ou ausencia dela) presente no mesmo. Os rotulos possiveis eram: alegria, tristeza, raiva, medo, repugnancia e surpresa, e neutro. A cada texto foi atribuido um unico rotulo, ou seja, aquele que representa a emocao predominante do texto. O anotador tambem atribuiu um rotulo de intensidade (ou neutralidade) da emocao no texto. Essa intensidade pode ser escolhida entre alta, media ou baixa. O anotador tinha a possibilidade de escolher uma emocao secundaria, para indicar um segundo rotulo e uma segunda intensidade. Apesar de nao ser obrigatoria, essa opcao foi dada a fim de facilitar o processo de anotacao de textos que possuem duas emocoes na mesma proporcao. Apesar da atividade de anotacao ser uma tarefa completamente subjetiva, e preciso encontrar uma forma de padroniza-la. Assim, um manual do anotador foi escrito contendo informacoes a respeito dos textos, como tipo, categorias, como usar o sistema web de anotacao, alem de uma lista de 40 textos ja anotados pela equipe do projeto. Esses textos-modelo foram escolhidos por serem textos dificeis de serem analisados. A maioria deles continha varias emocoes por texto ou emocoes contraditorias. Assim, os anotadores foram incentivados a: primeiramente identificar a emocao predominante em cada sentenca do texto; em seguida identificar a emocao que obteve o maior numero de ocorrencias no texto como um todo e, por fim, determinar essa emocao como sendo a predominante do texto. Em muitos textos, porem, ocorreu um empate no numero de 1 http://feedreader.com/ Anotando um Corpus de Not  cias para a An  alise de Sentimentos: um Relato de Experi encia 124 emocoes encontradas nas sentencas e nessas situacoes, optou-se pela escolha intuitiva da emocao analisando o documento em sua totalidade. Na Tabela 1 podem ser visualizados dois dos 40 textos que foram fornecidos previamente aos anotadores a titulo de ilustracao do processo. Para gerenciar o processo de anotacao, um sistema Web foi implementado. Tabela 1. Exemplos de anotacao de textos </chunk></section><section><heading>Texto Emocoes em cada sentenca Emocao predominante Intensidade </heading><chunk>Mae e bebe caem em rio do Recife e dupla consegue resgatar crianca. Mulher ainda esta desaparecida e bombeiros trabalham nas buscas. No momento do acidente, chovia muito e nivel do Rio Tejipio havia subido. Sentenca 1: tristeza e alegria Sentenca 2: tristeza Sentenca 3:repugnancia tristeza alta Estudante queimada em sessao de bronzeamento recebe alta, em Goias. Mae comemora recuperacao: 'Ela esta bem emocionalmente, animada'. Treze mulheres se queimaram ao passar oleo de coco com canela, em Jatai. Sentenca 1:tristeza e alegria Sentenca 2:alegria Sentenca 3:tristeza alegria baixa Na segunda etapa do processo de anotacao foi necessario que um novo anotador decidisse o rotulo dos textos que nao tiveram concordancia na primeira etapa do processo. Nos casos em que os textos haviam recebido um segundo rotulo e/ou grau de intensidade em uma ou em ambas as anotacoes, o anotador analisava essas informacoes antes de escolher o rotulo final. Nos textos que nao continham essa informacao, o anotador era obrigado a escolher intuitivamente um entre os dois rotulos possiveis. </chunk></section><section><heading>4. Avaliacao da Concordancia entre os Anotadores </heading><chunk>Segundo [Klebanov e Beigman 2009], para a tarefa de classificacao de textos, a pratica corrente e usar o valor de um coeficiente de concordancia inter-anotador, como o kappa, para verificar se o conjunto dados e adequado para treinar e testar um classificador. Um valor de concordancia alto entre os anotadores indica que o conjunto, como um todo, e bom para treinar e testar algoritmos de classificacao. Caso o valor de concordancia seja baixo, o conjunto de dados e considerado pouco confiavel. O percentual de casos em que dois anotadores concordam em relacao a classificacao de um conjunto de textos com um dado numero de categorias e a forma mais simples de se atribuir confiabilidade a um processo de anotacao de textos realizado em um determinado corpus. Porem, este metodo nao considera a proporcao dessa concordancia que e devido ao acaso. O coeficiente kappa leva em conta no calculo a proporcao de concordancia que ocorre devido ao acaso e por isso e bastante utilizado para medir a concordancia entre anotadores em corpora usados em sistemas de AS. Em linguistica computacional, o limite de aceitabilidade do grau de concordancia de um corpus anotado pode variar de pesquisador para pesquisador. [Krippendorff 1980] defende que so pode ser considerado aceitavel um corpus anotado com um valor kappa superior a 0,67. Em [Artstein e Poesio 2005] verificou-se que apenas valores acima de 0,8 sugerem uma anotacao de qualidade. Di Eugenio e Vidro [Di Eugenio e Vidro 2004] sugerem que os pesquisadores devem apresentar detalhadamente a metodologia que foi seguida na coleta e anotacao dos textos, como por exemplo, numero de anotadores, se os textos foram anotados independentemente, se a anotacao se baseou em um manual de anotacao, dentre outros detalhes. Anotando um Corpus de Not  cias para a An  alise de Sentimentos: um Relato de Experi encia 125 Neste trabalho, o coeficiente kappa foi usado para avaliar o grau de acordo entre os anotadores. Para tal, varios experimentos foram realizados durante o processo de anotacao. No primeiro experimento, o objetivo foi verificar o grau de concordancia geral entre as duas anotacoes realizadas em cada um dos 2.000 textos, alem do grau de concordancia entre as duas anotacoes em relacao a cada categoria (emocao). A Tabela 2 apresenta a matriz de confusao da concordancia para os 2.000 textos anotados. A Tabela 3 apresenta os valores de concordancia obtidos por emocao. Tabela 2. Matriz de confusao: concordancia entre anotadores para 2.000 textos Anotacao 1 Categoria Neutro Repugnancia Alegria Medo Raiva Surpresa Tristeza Anotacao 2 Neutro 294 34 51 12 8 64 43 Repugnancia 32 66 4 21 13 37 55 Alegria 34 1 97 3 0 43 7 Medo 4 28 1 73 4 27 78 Raiva 2 13 1 8 15 5 24 Surpresa 55 18 31 10 8 150 35 Tristeza 23 38 5 50 29 47 299 Na Tabela 2, os valores destacados na diagonal representam o numero de textos que tiveram concordancia. O valor kappa obtido para o acordo geral das categorias entre os seis anotadores foi 0,38, um valor baixo considerando as metas de anotacao comumente usadas em linguistica computacional [Artstein e Poesio 2008]. Analisando os valores de kappa apresentados na Tabela 3 e o numero de textos que tiveram concordancia/discordancia em cada categoria apresentada na Tabela 2, pode-se verificar que as maiores discordancias ocorreram entre as categorias medo, repugnancia, tristeza e raiva e entre as categorias neutro, alegria e surpresa. Isso faz bastante sentido visto que um texto cuja emocao predominante e tristeza, por exemplo, pode conter palavras que remetem o anotador a interpretar a emocao do autor como raiva, medo ou repugnancia. O texto "Francesa admite que matou afogados dois bebes encontrados congelados. A mulher, que mantinha o corpo de dois bebes congelados em sua casa no centro da Franca, declarou a policia ter matado os dois recem-nascidos afogados" e um exemplo disso, pois na primeira anotacao este texto foi anotado com a emocao raiva e na segunda anotacao com tristeza. Essa situacao tambem ocorre frequentemente ao analisar textos das categorias neutro, alegria e surpresa. No texto "Jornalista Merval Pereira recebe premio da Universidade de Columbia: Colunista do jornal "O Globo" recebera medalha e um premio de US$ 5 mil. Premiacao acontecera em Nova York no dia 14 de outubro" foi analisado como alegria na primeira anotacao e como neutro na segunda anotacao. Tabela 3. Valores kappa por emocao Categoria Neutro Repugnancia Alegria Medo Raiva Surpresa Tristeza kappa 0,50 0,23 0,47 0,31 0,18 0,33 0,43 No segundo experimento o objetivo foi verificar se havia diferenca entre as duas anotacoes quando um mesmo texto e analisado por um mesmo anotador em datas diferentes. Percebemos que o grau de subjetividade e o alto numero de textos a serem anotados por anotador estavam gerando diferencas de comportamento nos anotadores. O sistema de anotacao foi configurado para que o anotador anotasse 25 textos por sessao. Se ele quiser, poderia realizar varias sessoes em sequencia. Como o intervalo Anotando um Corpus de Not  cias para a An  alise de Sentimentos: um Relato de Experi encia 126 entre sessoes poderia ser curto (segundos) ou longo (semanas), os anotadores nao perceberam que anotaram duas vezes alguns textos. O sistema de anotacao foi configurado entao para que, aleatoriamente, em torno de 20% do total de textos do corpus fossem anotados duas vezes por um mesmo avaliador. Assim, 438 textos foram anotados duas vezes pelo mesmo avaliador na primeira etapa do processo de anotacao. Estes textos foram analisados no segundo experimento: a Tabela 4 apresenta a matriz de confusao da concordancia entre as duas anotacoes realizadas pelo mesmo anotador. A Tabela 5 apresenta os valores de concordancia kappa obtidos por emocao. Tabela 4. Textos anotados duas vezes pelo mesmo anotador Anotacao 1 Categoria Neutr Repugnancia Alegri Medo Raiva Surpres Tristez Anotacao 2 Neutro 75 4 2 1 1 7 8 Repugnancia 4 14 0 4 3 1 8 Alegria 2 0 28 0 0 4 1 Medo 0 5 0 36 2 2 24 Raiva 1 2 0 1 7 0 2 Surpresa 14 4 4 2 3 33 8 Tristeza 5 5 2 11 4 9 85 O grau kappa de concordancia obtido neste experimento foi de 0,55 e, dessa forma podemos concluir que mesmo quando um texto e anotado duas vezes pelo mesmo avaliador, ainda assim o grau de discordancia e bastante alto. Tabela 5. Valores kappa por emocao Categoria Neutro Repugnancia Alegria Medo Raiva Surpresa Tristeza kappa 0,68 0,36 0,77 0,51 0,40 0,46 0,52 Alguns experimentos tambem foram realizados submetendo o corpus, ou parte dele, a um metodo de identificacao de emocoes. O metodo treina um classificador SVM [Chang e Lin 2011] para identificar a emocao predominante nos textos [Dosciatti et al. 2013]. O SVM foi configurado com kernel RBF, cost = 1 e gamma = 0 e avaliado com validacao cruzada com 10 partes. Assim, o terceiro experimento teve como objetivo verificar se os textos que tiveram total concordancia obtiveram um resultado melhor ao serem submetidos ao metodo de identificacao de emocoes. Foram extraidos do corpus de noticias dois conjuntos de amostras, um composto de 994 textos, que tiveram concordancia entre os anotadores e outro composto de 994 textos, em que os anotadores discordaram. Tabela 6. Identificacao de emocoes no conjunto de textos sem concordancia A B C D E F G Precisao Cobertura F-Measure A = Neutro 206 11 29 3 9 4 7 0,61 0,77 0,68 B =Alegria 39 18 6 2 5 6 8 0,34 0,21 0,26 C = Repugnancia 45 9 83 9 13 9 11 0,51 0,46 0,48 D = Tristeza 12 2 13 113 16 9 7 0,66 0,66 0,66 E = Medo 16 3 9 29 61 6 4 0,57 0,48 0,52 F = Raiva 6 1 11 7 0 27 3 0,42 0,49 0,45 G = Surpresa 14 9 13 8 4 3 56 0,58 0,52 0,55 Acuracia: 56,7% Anotando um Corpus de Not  cias para a An  alise de Sentimentos: um Relato de Experi encia 127 Nos resultados apresentados na Tabela 6, o classificador foi treinado e testado com textos que possuem um alto grau de discordancia entre os anotadores, kappa=0,38, e obteve uma taxa de acerto de 56,7%. Tabela 7. Identificacao de emocoes no conjunto de textos com concordancia A B C D E F G Precisao CoberturaF-Measure A = Neutro 248 13 8 8 3 0 14 0,72 0,84 0,78 B =Alegria 40 19 7 13 2 1 15 0,35 0,20 0,25 C = Repugnancia 13 3 29 12 6 0 3 0,42 0,44 0,43 D = Tristeza 25 7 10 239 8 0 10 0,73 0,80 0,76 E = Medo 5 2 5 27 23 0 11 0,45 0,32 0,37 F = Raiva 1 0 4 8 0 1 1 0,33 0,07 0,11 G = Surpresa 12 10 6 20 9 1 92 0,63 0,61 0,62 Acuracia: 65,5% Nos resultados apresentados na Tabela 7, o classificador foi treinado e testado com textos que tiveram total concordancia durante a anotacao e obteve uma taxa de acerto de 65,5%. Percebe-se que existe um melhor desempenho do metodo de AS quando os textos submetidos a ele tiveram maior concordancia durante a anotacao. Aplicou-se um teste de hipotese para comparar duas proporcoes amostrais (teste Z [Palaniswamy e Palaniswamy 2006]) para verificar se a acuracia obtida com o conjunto de textos que tiveram concordancia era melhor que a acuracia obtida com o conjunto de textos sem concordancia, em um nivel de significancia de 5%. O resultado do teste apresentou p-valor igual a 0,00003. Portanto, conclui-se que o metodo de AS teve um desempenho significativamente superior ao ser treinado e testado com textos de noticias que tiveram total concordancia entre os avaliadores durante o processo de anotacao. Os dois conjuntos de dados usados no terceiro experimento foram unificados para serem usados no quarto experimento, que teve como objetivo verificar o desempenho do metodo de AS ao ser treinado e testado com uma mesma quantidade de textos sem concordancia e com concordancia (Tabela 8). Tabela 8. Identificacao de emocoes no conjunto de 1.988 textos A B C D E F G Precisao Cobertura F-Measure A = Neutro 435 28 20 22 11 1 23 0,65 0,81 0,72 B =Alegria 72 64 7 13 3 9 15 0,42 0,35 0,38 C = Repugnancia 69 11 103 42 18 9 8 0,56 0,40 0,46 D = Tristeza 41 10 18 316 42 15 11 0,64 0,70 0,67 E = Medo 18 5 8 57 112 7 13 0,56 0,51 0,53 F = Raiva 7 2 12 22 1 33 5 0,42 0,40 0,41 G = Surpresa 24 32 16 24 13 5 136 0,65 0,54 0,59 Acuracia: 60,3% Ao comparar os percentuais de acuracia, verificou-se que a acuracia obtida com textos que tiveram concordancia e maior que a obtida com o conjunto completo de textos. Para confirmar essa hipotese, tambem foi aplicado o teste Z, em um nivel de significancia de 5%. O resultado do teste apresentou p-valor igual a 0,003 e permitiu concluir que o desempenho do metodo foi melhor quando se usou textos com total concordancia. Isso significa que os textos que tiveram discordancia prejudicaram o aprendizado do classificador. Com base nos resultados obtidos no terceiro e no quarto experimento foi possivel verificar que para o metodo de identificacao de emocoes em Anotando um Corpus de Not  cias para a An  alise de Sentimentos: um Relato de Experi encia 128 questao, a taxa de concordancia dos anotadores impacta diretamente no desempenho do mesmo. </chunk></section><section><heading>5. Conclusoes e Trabalhos Futuros </heading><chunk>Neste artigo apresentamos o relato do processo de rotulacao de um corpus de noticias. Experimentos foram realizados para entender o baixo grau de concordancia entre os anotadores. Com base na analise dos resultados foi possivel chegar a algumas conclusoes. Inicialmente e importante destacar que textos jornalisticos nao tem uma grande variabilidade de emocoes expressas, em funcao da forma de escrita utilizada por partes de seus autores (jornalistas). Pode-se concluir ainda que analisar emocoes em um nivel de documento contribui para se obter um baixo grau de concordancia devido ao grande numero de documentos que contem mais de uma emocao presente. Finalmente, o fato de nos interessar a identificacao de seis diferentes emocoes tambem colabora para que o grau de concordancia entre os anotadores seja reduzido. Foi possivel observar o desempenho de um metodo de identificacao de emocoes quando do processamento do corpus. Percebe-se que ao testar o metodo com a porcao de textos que tiveram total concordancia obtem-se uma taxa de acerto de 65,5%, o que pode ser considerado um bom resultado visto que o metodo, para o Portugues do Brasil, identifica categorias de emocoes usando exclusivamente uma abordagem sem lexicos. Porem, nao se pode considerar um resultado obtido com um metodo no qual o classificador foi treinado somente com textos que tiveram total concordancia. Dessa forma, a taxa de acerto de 60,3%, apresentada na Tabela 8, reflete um resultado mais realista. Na sequencia, pretende-se anotar o corpus de noticias em um nivel de sentenca para verificar o desempenho do metodo de AS e comparar com os resultados obtidos no nivel de documento. Pretende-se tambem estudar os graus de intensidade indicados pelos anotadores e, ate o presente momento, nao utilizados efetivamente. Referencias Alm, C. O. Roth, D. e Sproat, R. (2005) Emotions from text: Machine learning for text- based emotion prediction. In Proceedings of Human Language Technology Conference / Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing. Alves, A. L. F., Baptista, C. S., Firmino, A. A., Oliveira, M. G. e Paiva, A. C. (2014) Uma comparacao de SVM Versus Naive Bayes -Tecnicas para Analise de sentimento nos tweets: Um Estudo de Caso com o 2013 Copa das Confederacoes. WebMedia 2014, 123-130. Aman, S. e Szpakowicz, S. (2007) Identifying expressions of emotion in text. In: Proc. 10th International Conf. Text, Speech and Dialogue. SpringerVerlag, 196-205. Artstein, R. e Poesio, M. (2005) Bias decreases in proportion to the number of annotators. In Proceedings of FG-MoL 2005, 141-150, Edinburgh. Artstein, R. e Poesio, M. (2008) Inter-coder agreement for computational linguistics, Computational Linguistics, vol. 34 n.4, 555-596. Anotando um Corpus de Not  cias para a An  alise de Sentimentos: um Relato de Experi encia 129 Balahur, A. e Steinberger, R. (2009) Rethinking Sentiment Analysis in the News: from Theory to Practice and back. Proceeding of WOMSA. Cohen, J. (1960) A coefficient of agreement for nominal scales. Educational and Psychological Measurement, 20(1):37-46. Chang, C.-C. e Lin, C.-J. (2011) LIBSVM: a library for support vector machines. ACM Transactions on Intelligent Systems and Technology, 2:27:1-27:27. Di Eugenio, B. e Glass, M. (2004) The kappa statistic: A second look. Computational Linguistics, 30(1):95-101. Dosciatti, M. M., Ferreira, L. P. C. e Paraiso, E. C. (2013) Identificando Emocoes em Textos em Portugues do Brasil usando Maquina de Vetores de Suporte em Solucao Multiclasse. ENIAC - Encontro Nacional de Inteligencia Artificial e Computacional. Fortaleza, Brasil. Ekman, P. (1992) An argument for basic emotions. Cognition &amp; Emotion 6. 3-4: 169- 200. Freitas, C., Motta, E., Milidiu, R. L. e Cesar J. (2014) Sparkling Vampire... lol! Annotating Opinions in a Book Review Corpus. In Sandra Aluisio &amp; Stella E. O. Tagnin (eds.), New Language Technologies and Linguistic Research: A Two-Way Road. Cambridge Scholars Publishing, 128-146. Ghazi, D., Inkpen, D. e Szpakowicz, S. (2014) Prior and contextual emotion of words in sentential context, Comput. Speech Lang., vol. 28, no. 1, 76 -92. Gomes, H., Neto, M. C. e Henriques, R. (2013) Text Mining: Sentiment analysis on news classification. 8th Iberian Conference on Information Systems and Technologies, 1-6. Habernal, I. Ptacek, T. e Steinberger, J. (2014 ) Supervised sentiment analysis in Czech social media. Inf. Process. Manag., vol. 50, no. 5, 693-707. Klebanov, B. B. e Beigman, E. (2009) From annotator agreement to noise models. Computational Linguistics, vol. 35 n.4, 495-503. Krippendorff, K. (1980) Content Analysis: An Introduction to Its Methodology. Chapter 12. Sage, Beverly Hills, CA. Nascimento, P., Aguas, R., Lima, D., Kong, X., Osiek, B., Xexeo, G. e Souza, J. (2012). Analise de sentimento de tweets com foco em noticias. Brazilian Workshop on Social Network Analysis and Mining. Palaniswamy, U. R. e Palaniswamy, K. M. (2006) Handbook of Statistics for Teaching e Research in Plant e Crop Scienc. 201-203, Publishing Food Products Press. Wiebe, J., Wilson, T. e Cardie, C. (2005). Annotating expressions of opinions and emotions in language, in: Language Resources and Evaluation, vol. 39, issue 2-3, 165-210. Strapparava, C. e Mihalcea, R. (2008) Learning to identify emotions in text. In Proceedings of the 2008 ACM symposium on Applied computing. ACM, 1556-1560. Anotando um Corpus de Not  cias para a An  alise de Sentimentos: um Relato de Experi encia 130 </chunk></section></sec_map>