<sec_map><section><chunk>Do Extrator de Conhecimento Coletivo ` a Agora Virtual: desenvolvendo uma ferramenta para democracia participativa Tiago Novaes Angelo 1 , Cesar Jos  e Bonjuani Pagan 1 , Romis Ribeiro Faissol Attux 1 , Ricardo Ribeiro Gudwin 1 1 Faculdade de Engenharia El  etrica e Computac ao Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP) Campinas SP Brazil {attux,gudwin}@dca.fee.unicamp.br, pagan@dmcsi.fee.unicamp.br, tiagonovaesangelo@gmail.com Abstract. The emergence of ICTs resulted in deep changes in access to infor- mation and knowledge, bringing a new perspective to the strengthening of de- mocracy in contemporary societies. In this context , technology appears as pro- mise to rescue a more direct citizen participation in public business. The aim of this paper is to contextualize this new moment in the history of democracy and to present a tool based in natural language processing, whose purpose is to provide foundations for the development of a virtual platform for participatory democracy. Resumo. O surgimento das TICs acarretou profundas mudanc  as no acesso ` a informac ao e conhecimento, trazendo uma nova perspectiva para o fortaleci- mento da democracia nas sociedades contempor aneas. Neste contexto, a tec- nologia surge como promessa de resgatar uma participac ao cidad  a mais direta nos assuntos p  ublicos. O objetivo deste artigo e contextualizar este novo mo- mento na hist  oria da democracia e apresentar uma ferramenta fundamentada no processamento de linguagem natural, cujo prop  osito e dar bases para o de- senvolvimento de uma plataforma virtual de democracia participativa. </chunk></section><section><heading>1. Introduc ao </heading><chunk>O desenvolvimento cient  fico-tecnol  ogico tem acarretado r  apidas e profundas alterac oes na sociedade e em seus modos de organizac ao, estabelecendo novas formas de agir, pensar e comunicar [Hall 2006]. Dentre essas novas tecnologias, encontram-se as Tecnologias de Informac ao e Comunicac ao (TICs). A intensa virtualizac ao e o aumento da capacidade de processamento da informac ao trouxeram ` a tona novas possibilidades para o exerc  cio ativo e participativo da cidadania, que antes estava restrito devido a limitac oes tecnol  ogicas. E poss  vel observar, por exemplo, o surgimento de redes sociais e comunidades virtuais onde s  ao promovi- dos debates com intensa participac ao e grande fluxo de informac ao, estabelecendo novos espac  os de conscientizac ao e gerac ao de opini  ao. No entanto, ainda s  ao poucas as iniciativas de uso destas tecnologias com o ob- jetivo de estabelecer espac  os p  ublicos de participac ao pol  tica. Uma das dificuldades e desenvolver m  etodos de organizac ao e tratamento da informac ao que garantam a ampla Proceedings of Symposium in Information and Human Language Technology. Natal, RN, Brazil, November 47, 2015. c 2015 Sociedade Brasileira de Computac ao. 33 participac ao de todos os atores de uma comunidade, seja em consultas p  ublicas ou na coleta de dados para deliberac oes coletivas. Neste contexto, este artigo apresenta o Extrator de Conhecimento Coletivo (ECC), uma ferramenta desenvolvida a partir de tecnologias de processamento de lin- guagem natural e minerac ao de dados capaz de trazer ` a tona o conhecimento coletivo [Angelo 2014]. Al  em disso, tamb  em ser  ao apresentados os fundamentos de um projeto que pretende desenvolver uma plataforma virtual de participac ao popular, denominada Agora Virtual, tendo o ECC como n  ucleo de processamento de informac ao. O presente artigo est  a estruturado em 3 eixos: o primeiro apresenta um hist  orico da evoluc ao do conceito de democracia e como a tecnologia emerge como promessa de resgatar seus valores b  asicos de participac ao popular. Em seguida, e apresentado o ECC como uma ferramenta de coleta de dados sociais e tratamento da informac ao coletiva. Por fim, e apresentada a ideia de se utilizar futuramente o ECC como n  ucleo de uma plataforma virtual de participac ao popular nos moldes de uma Agora Virtual. </chunk></section><section><heading>2. Democracia Participativa: nova demanda do mundo contempor aneo </heading><chunk>Foi na Gr  ecia no S  eculo V, mais especificamente na cidade-estado de Atenas, que a de- mocracia passou a fazer parte do pensamento filos  ofico e pol  tico, tendo sido estabelecida ali a primeira sociedade democr  atica conhecida [Canfora 2008]. A democracia grega pautava-se na intensa atividade do cidad  ao nos assuntos co- letivos, muitas vezes subordinando a vida privada ` as quest  oes p  ublicas e ao bem comum. Com a queda de Atenas e a ascens  ao de imp  erios, estados fortes e regimes militares, os ideais democr  aticos deixaram de ser uma pr  atica comum, mas foram amplamente difundi- dos pela Europa principalmente pela Rep  ublica Romana e pelo Imp  erio que a ela seguiu, e voltaram ` a tona no fim da Idade M  edia e in  cio do per  odo Iluminista a partir de novas leituras da democracia cl  assica [Held 2006]. Neste processo, umas das principais modificac oes foi a transfer encia da participac ao direta dos cidad  aos para um sistema centralizado de representac ao pol  tica. O fil  osofo e economista ingl es John Stuart Mill defendia que a ideia grega de polis n  ao era sustent  avel numa sociedade numerosa e complexa tal como era a sociedade europeia no s  eculo XVI [Held 2006]. Surge ent  ao a democracia representativa, na qual o poder da participac ao pol  tica n  ao e mais diretamente exercido pelo cidad  ao, mas sim por uma figura que o representa e e escolhida pelo voto popular. A representac ao pol  tica durante s  eculos foi (e ainda e) a principal forma de atuac ao de governos democr  aticos. Por  em, seu papel nem sempre se estabeleceu de forma que os reais interesses da populac ao fossem de fato atendidos. Alguns autores [Bennett and Entman 2001][Bucy and Gregson 2001] atribuem a este modelo a causa do desinteresse e descr  edito do cidad  ao nos neg  ocios p  ublicos, uma vez que a cis  ao entre a esfera civil e pol  tica enfraqueceu o controle e a participac ao cidad  a abrindo espac  o aos interesses privados e de pequenos grupos e, principalmente, ` a corrupc ao. Por  em, o atual desenvolvimento tecnol  ogico traz novas perspectivas para a promoc ao democr  atica e para a superac ao da crise provocada pelo papel da representac ao, uma vez que a virtualizac ao e a elevada capacidade de processamento da informac ao tor- nam poss  vel a reaproximac ao entre as esferas civil e pol  tica com a participativa mais Do Extrator de Conhecimento Coletivo ` a Agora Virtual: desenvolvendo uma ferramenta para democracia participativa 34 ativa e direta do cidad  ao nos assuntos p  ublicos. A este novo movimento social d  a-se o nome de Democracia Participativa, que se caracteriza pelo uso das TICs no resgate dos va- lores cl  assicos de democracia. Um projeto que tem como objetivo desenvolver tecnologia para democracia participativa e oExtrator de Conhecimento Coletivo[Angelo 2014]. </chunk></section><section><heading>3. ECC: uma metodologia para coleta de dados sociais </heading><chunk>Focado na proposta de coleta de dados sociais, o ECC busca o conhecimento coletivo decorrente da participac ao dos membros de uma comunidade atrav  es de um conjunto de algoritmos cujo objetivo e apresentar temas e ideias mais relevantes de um banco de dados formado por relatos em linguagem natural coletados durante uma consulta p  ublica. Os fundamentos cient  ficos do ECC foram criteriosamente escolhidos e focaram-se em duas areas do conhecimento: Redes Complexas e minerac ao de dados [Angelo 2014]. As etapas que executam esta metodologia foram definidas segundo a aborda- gem Knowledge Discovery in Databases (KDD) [Fayyad et al. 1996]: selec ao dos da- dos, pr  e-processamento, transformac ao e mapeamento, minerac ao de dados e, por fim, interpretac ao e avaliac ao do conhecimento extra  do. </chunk></section><section><heading>3.1. Arquitetura do ECC </heading><chunk>O ECC e uma heur  stica que busca coletar as informac oes mais relevantes de um banco de dados formado por uma grande quantidade de pequenos textos. Seu objetivo e classificar as informac oes e selecionar as mais representativas extraindo temas e par  agrafos. Para sua implementac ao, foi proposta uma arquitetura formada por quatro m  odulos que interagem entre si e com fontes externas, conforme detalhados a seguir. M  odulo CRC - Construtor de Rede Complexa: O primeiro m  odulo e res- pons  avel por receber o banco de dados composto por um conjunto de textos e process  a-lo gerando uma rede complexa com pesos baseados na co-ocorr encia de palavras. Em um primeiro momento, os relatos escritos em linguagem natural s  ao colocado em um documento unico. As palavras contidas neste documento s  ao tokenizadas, rotuladas e lematizadas por um lematizador [Stemmer 2013]. O objetivo e simplificar e reduzir o texto, melhorando seu processamento sem per- der informac ao sem antica. Eliminadas as stop-words, o documento resultante e transformado em um grafo onde os v  ertices representam as palavras e as ares- tas indicam a co-ocorr encia das mesmas no texto. O processo de construc ao da rede se d  a a partir da leitura de cada par  agrafo, sobrepondo um ao outro atrav  es do incremento do valor das arestas (peso) ou da criac ao de arestas conforme a ocorr encia de novas combinac oes de palavras. Por fim, de posse da rede, m  etricas de centralidade s  ao calculadas. M  odulo RNQ - Ranqueador: Este m  odulo tem como objetivo determinar a im- port ancia de cada n  o do grafo a partir do c  alculo de m  etricas de centralidade rea- lizado no m  odulo anterior, gerando uma lista (ranking) com os v  ertices em ordem decrescente de valor. A m  etrica de centralidade escolhida para representar a im- port ancia dos n  os foi o betweenness j  a que leva em considerac ao o fato das arestas serem direcionadas e com peso [Newman 2010]. M  odulo EC - Extrator de Caminhos: Este m  odulo e composto por um algoritmo cujo objetivo e encontrar conjuntos de palavras relevantes no contexto da rede, Do Extrator de Conhecimento Coletivo ` a Agora Virtual: desenvolvendo uma ferramenta para democracia participativa 35 denominados proto-frases 1 , aplicando um algoritmo que parte dos v  ertices mais significativos (determinado pelo valor de sua m  etrica de centralidade) e caminha probabilisticamente pelo grafo segundo o peso de suas arestas. A entrada deste m  odulo s  ao as palavras (v  ertices) escolhidas pelo usu  ario conforme a pontuac ao na tabela Ranking. A sa  da e um conjunto de palavras-chave que formam uma proto-frase, a qual ser  a passada ao pr  oximo m  odulo. M  odulo MF - Mapeador Final: O ultimo m  odulo do ECC tem como func ao extrair o par  agrafo no documento de entrada que cont  em o trecho que melhor coincida com as palavras das proto-frases, tendo assim os par  agrafos que melhor representam o coletivo de ideias. Para cada proto-frase uma frase e extra  da se- gundo a quantidade de palavras coincidentes com o documento inicial e a ordem que se apresentam. O usu  ario recebe como sa  da os par  agrafos que melhor se adaptam ` a proto-frase correspondente, sendo este, portanto, um representante do conhecimento coletivo. O Extrator de Conhecimento Coletivo foi implementado em linguagem Java e tes- tado utilizando uma amostra de 150 textos compostos por relatos em linguagem natural. Os autores do estudo conclu  ram que os resultados obtidos mostraram-se satisfat  orios e que a metodologia elaborada atingiu o objetivo de se conhecer a percepc ao de um coletivo a respeito do que e vivenciado e relatado por seus participantes [Angelo 2014]. A arquitetura proposta e implementada faz parte exclusivamente de um instru- mento de processamento da informac ao. Por  em, sua aplicabilidade est  a condicionada a um contexto mais amplo, que abarca o desenvolvimento de uma plataforma virtual onde usu  arios poder  ao interagir tanto inserindo informac ao quanto recebendo aquilo que est  a sendo processado. Uma possibilidade para o desenvolvimento desta plataforma e funda- ment  a-la no conceito de Agora Virtual [L  evy 2002]. </chunk></section><section><heading>4. Agora Virtual: uma ferramenta para democracia participativa </heading><chunk>A ideia de uma plataforma online para democracia participativa foi inspirada no conceito de Agora Virtual, que utiliza-se da ideia de ciberdemocracia para expressar o uso das TICs na promoc ao da democracia [L  evy 2002]. A Agora Virtual e uma hip  otese ut  opica de plataforma online de democracia direta, a qual explora as potencialidade do cibersespac  o na busca de problemas, debates pluraristas, tomada de decis  ao coletiva e avaliac ao dos resultados o mais pr  oximo poss  vel das comunidades envolvidas. Para que isto torne-se realidade, e preciso desenvolver ferramentas de filtragem inteligente de dados, navegac ao em meio a informac ao, simulac ao de sistemas complexos, comunicac ao transversal de forma a favorecer a tomada de decis  ao em coletivos heterog eneos e dispersos. Nesta perspectiva, o ECC, como uma metodologia de coleta de dados sociais, pode ser um primeiro passo para o desenvolvimento de uma plataforma de web-democracia nos moldes da Agora Virtual. Destarte, o pr  oximo passo e desenvolver uma plataforma online onde os participantes de uma comunidade possam se expressar livremente atrav  es de rela- tos escritos em linguagem natural sobre temas espec  ficos. O modelo poder  a basear-se em uma rede social onde cada membro da comunidade possuir  a seu pr  oprio perfil por onde 1 Proto-frase e uma sequ encia de palavras oriundas dos v  ertices da rede que, por sua vez, fazem parte dos textos originais. O algoritmo do m  odulo EC seleciona essas palavras e as coloca em sequ encia, formando uma string. Do Extrator de Conhecimento Coletivo ` a Agora Virtual: desenvolvendo uma ferramenta para democracia participativa 36 poder  a acessar aos temas ou perguntas a serem respondidas. Estes relatos seriam proces- sados em tempo real pelo ECC, o qual extrairia o conhecimento coletivo e o apresentaria a todos os usu  arios em forma de um relat  orio virtual. O projeto de criac ao desta Agora Virtual envolve a melhoria da tecnologia de pro- cessamento da informac ao do ECC e o desenvolvimento da plataforma e seu estabeleci- mento na Web. Como aplicac ao pr  atica, ap  os o amadurecimento da ideia e implementac ao do sistema, j  a est  a em estudo utiliz  a-la como ferramenta de consulta para coleta dados para o desenvolvimento do Plano Diretor de uma Universidade P  ublica, da qual toda a comunidade acad emica poder  a participar. </chunk></section><section><heading>5. Conclus  oes </heading><chunk>O desenvolvimento do ECC e da Agora Virtual t em como prop  osito abrir caminhos para superar algumas limitac oes do nosso modelo de democracia representativa, possibilitando o fortalecimento da democracia participativa. Ainda s  ao in  umeros os desafios para implementar uma ferramenta de demo- cracia participativa, ultrapassando os limites do desenvolvimento cientifico-acad emico. Quest  oes essenciais para o pleno exerc  cio da cidadania como a inclus  ao digital, igual- dade no acesso a informac ao, liberdade de express  ao, educac ao pol  tica, conscientizac ao do cidad  ao entre outras s  ao condic oes b  asicas para o sucesso destes projetos, e devem ser igualmente debatidos e conquistados pela sociedade. Refer encias Angelo, T. N. (2014). Extrator de conhecimento coletivo: uma ferramenta para democra- cia participativa. Mestrado, DCA, Faculdade de Engenharia El  etrica, UNICAMP. Bennett, W. L. and Entman, R. M. (2001). Mediated politics: Communication in the future of democracy. Cambridge University Press, Cambridge. Bucy, E. P. and Gregson, K. S. (2001). Media participation a legitimizing mechanism of mass democracy. New media &amp; society, 3(3):357380. Canfora, L. (2008). Democracy in Europe: A History of an Ideology, volume 5. John Wiley &amp; Sons, New York. Fayyad, U. M., Piatetsky-Shapiro, G., Smyth, P., and Uthurusamy, R. (1996). Advances in knowledge discovery and data mining. the MIT Press, Cambridge. Hall, S. (2006). A identidade cultural na p  os-modernidade. DPA, Rio de Janeiro. Held, D. (2006). Models of democracy. Polity, Cambridge. L  evy, P. (2002). Cyberd  emocratie. Odile Jacob, Paris. Newman, M. (2010). Networks: an introduction. Oxford University Press, New York. Silva, S. P. d. (2005). Graus de participac ao democr  atica no uso da internet pelos governos das capitais brasileiras. Opini  ao P  ublica, 11:450468. Stemmer (2013). Dispon  vel em:. http://www.nilc.icmc.usp.br/nilc/tools/stemmer.html. Acessado em Junho de 2013. Do Extrator de Conhecimento Coletivo ` a Agora Virtual: desenvolvendo uma ferramenta para democracia participativa 37 </chunk></section></sec_map>