<sec_map><section><chunk>Tesauros Distribucionais para o Portugu es: avaliac ao de metodologias Rodrigo Wilkens, Leonardo Zilio, Eduardo Ferreira, Gabriel Gonc  alves, Aline Villavicencio 1 Instituto de Inform  atica Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) {rswilkens,lzilio,eduardo.ferreira}@inf.ufrgs.br {gcgoncalves,avillavicencio}@inf.ufrgs.br Abstract. In recent decades there has been an increase in interest on methods for the automatic construction of distributional thesauri from corpora. Efforts to systematically evaluate and improve the resulting thesauri have been made for languages like English and French, but for Portuguese there is an urgent need for such initiatives. This paper presents a comparative investigation of the two main approaches for thesaurus generation: count-based and predictive methods, focusing on Portuguese. For the evaluation we propose a TOEFL-like test for Portuguese which was automatically generated from BabelNet, using nouns and verbs. Resumo. Nas ultimas d  ecadas, houve um crescente interesse em m  etodos para a construc ao autom  atica de tesauros distribucionais a partir de corpora. Esforc  os para a avaliac ao e aprimoramento sistem  aticos dos recursos resultantes t em sido feitos para l  nguas como o ingl es e o franc es, mas, para o portugu es, h  a ainda uma necessidade de tais iniciativas. Este artigo apresenta uma investigac ao comparativa entre dois m  etodos para construc ao de tesauros: ba- seados em contagens e preditivos, com foco no portugu es. Para avaliac ao, e proposto um teste similar ao TOEFL para o portugu es, o Brazilian BabelNet- based Semantic Gold Standard (B 2 SG), que cont  em quest  oes automaticamente geradas a partir do BabelNet, com foco em substantivos e verbos. </chunk></section><section><heading>1. Introduc ao </heading><chunk>A import ancia de recursos como a WordNet [Fellbaum 1998], que explicitam relac oes entre palavras, pode ser medida pelo n  umero de iniciativas dedicadas a (re)produzi-los para outras l  nguas, tais como a EuroWordNet 1 [Vossen 1998] e a Global WordNet Asso- ciation 2 [Bond and Paik 2012]. Tais recursos t em sido utilizados em in  umeras aplicac oes de tecnologia de linguagem, como sistemas de perguntas e respostas, de simplificac ao de texto e de an  alise de sentimentos. Para o portugu es, est  ao dispon  veis o Onto.PT 3 [Gonc  alo Oliveira and Gomes 2010], OpenWN-PT 4 [de Paiva et al. 2012], MultiWordnet of Portuguese 5 , o WordNet.PT 6 [Marrafa 2002], WordNet.Br 7 [Dias-da-Silva et al. 2008], 1 http://www.illc.uva.nl/EuroWordNet/ 2 http://globalwordnet.org/wordnets-in-the-world/ 3 http://ontopt.dei.uc.pt 4 https://github.com/arademaker/openWordnet-PT 5 http://mwnpt.di.fc.ul.pt/ 6 http://www.clul.ul.pt/clg/wordnetpt/index.html 7 http://143.107.183.175:21380/wordnetbr Proceedings of Symposium in Information and Human Language Technology. Natal, RN, Brazil, November 47, 2015. c 2015 Sociedade Brasileira de Computac ao. 131 entre outros. A construc ao manual desse tipo de recurso requer conhecimento especializado, al  em de ser cara e demorada. Al  em disso, o recurso resultante e est  atico, tem cober- tura limitada e se aplica a um dom  nio geral. Por isso, como alternativa, investigam-se m  etodos baseados em corpora para a construc ao autom  atica de tesauros distribucionais com associac oes sem anticas entre palavras. Esses m  etodos s  ao independentes de lingua- gem e aplic  aveis a qualquer dom  nio [Lin 1998], e os recursos gerados podem comple- mentar a informac ao de recursos lexicais e ontol  ogicos como a WordNet. Assim, muita atenc ao tem sido devotada para construc ao, avaliac ao e aprimo- ramento sistem  aticos de tesauros distribucionais, principalmente para o ingl es, mas tamb  em para outras l  nguas, como o franc es. Para essas l  nguas, o desenvolvi- mento de conjuntos de testes e gold standards dispon  veis para a comunidade, tais como o English Lexical Substitution Task 8 [McCarthy and Navigli 2009], o TOEFL [Landauer and Dumais 1997] e o teste derivado do TOEFL, o WordNet-Based Synonymy Test (WBST) [Freitag et al. 2005], tem permitido a comparac ao direta de t  ecnicas di- ferentes e a quantificac ao precisa de melhorias na qualidade dos recursos gerados. Quest  oes como a influ encia do m  etodo usado (baseado em contagem ou preditivo) [Baroni et al. 2014, Lebret and Collobert 2015], da medida de associac ao e medida de similaridade [Lin 1998, Padr  o et al. 2014], do tipo de contexto (bag-of-words ou de- pend encias sint  aticas) e de seu tamanho (1 x 2 x 5 x n palavras em torno de cada palavra- alvo) [Freitag et al. 2005] t em sido cuidadosamente analisadas para determinar a melhor estrat  egia para se obter um tesauro de qualidade de acordo com l  ngua, tamanho e tipo de corpus. Para o portugu es, ainda faltam estudos comparativos e conjuntos de dados e gold standards. Este trabalho tem por objetivo contribuir na criac ao de gold stan- dards que possam ser usados para avaliac oes comparativas desses m  etodos, atrav  es da construc ao de um teste similar ao TOEFL para o portugu es. O Brazilian BabelNet- based Semantic Gold Standard (B 2 SG) foi automaticamente gerado a partir do BabelNet [Navigli and Ponzetto 2010], contendo quest  oes que envolvem o c  alculo de similaridade entre uma determinada palavra e candidatos a palavras semanticamente relacionadas. Este artigo tamb  em visa a responder parte das quest  oes sobre a qualidade dos tesauros gerados com foco no portugu es, atrav  es de uma investigac ao comparativa entre dois m  etodos para a construc ao de tesauros (baseado em contagem e preditivo). Esses t  opicos s  ao discutidos no artigo da seguinte forma: em 2, s  ao apresen- tados os trabalhos relacionados sobre tesauros distribucionais e, em 3, os materiais e m  etodos empregados. A avaliac ao comparativa e os resultados s  ao discutidos em 4, e as conclus  oes e trabalhos futuros s  ao expostos em 5. </chunk></section><section><heading>2. Tesauros Distribucionais </heading><chunk>A palavra tesauro surgiu na Lexicografia com Peter Mark Roget, em 1852, para designar seu Thesaurus of English Words and Phrases [Moreira and Moura 2006]. O nome foi usado para designar o seu dicion  ario, em que as palavras se organizavam de acordo 8 Dispon  vel em http://nlp.cs.swarthmore.edu/semeval/tasks/task10/summary. shtml. Tesauros Distribucionais para o Portugu es: avaliac ao de metodologias 132 com as ideias que exprimiam [Gomes et al. 1990]. Assim, surgiram dicion  arios que exprimiam a similaridade entre as palavras por meio de relac oes. No portugu es, existe o Dicion  ario anal  ogico da l  ngua portuguesa [Santos Azevedo 1990], que divide as palavras em seis classes prim  arias: relac oes abstratas, espac  o, mat  eria, entendimento, vontade e afeic oes. Em formato eletr onico, temos como exemplo o TEP [Dias-Da-Silva and Moraes 2003], o Ba- belNet [Navigli and Ponzetto 2010] e o Onto.PT [Oliveira and Gomes 2014]. Dentre esses, como veremos mais adiante, optamos por usar o BabelNet como comparac ao devido principalmente ` a sua cobertura e ` a distinc ao de polissemia. Para a construc ao autom  atica de tesauros distribucionais a partir de corpora, tra- dicionalmente, utiliza-se como base a hip  otese distribucional de Harris de que se pode conhecer uma palavra pelas palavras que costumam ocorrer com ela [Lin 1998]. H  a duas principais abordagens para a construc ao de tesauros: uma, mais tradicional, ba- seada em contagem [Lin 1998, Baroni and Lenci 2010] e outra, mais recente, baseada em redes neurais [Mikolov et al. 2010]. Avaliac oes sobre a qualidade dos recursos ge- rados por cada abordagem existem para algumas l  nguas e dom  nios [Padr  o et al. 2014]; por  em, avaliac oes comparativas das duas abordagens ainda s  ao raras [Baroni et al. 2014, Lebret and Collobert 2015] e reportam resultados divergentes. Por exemplo, comparando modelos tradicionais e modelos preditivos em 14 tarefas diferentes, os modelos prediti- vos obtiveram os melhores resultados [Baroni et al. 2014], mas, em outras tarefas, ambos os modelos obtiveram resultados compar  aveis [Lebret and Collobert 2015]. Neste artigo, apresentamos os dois modelos e uma avaliac ao comparativa para o portugu es. </chunk></section><section><heading>2.1. Modelos baseados em contagem </heading><chunk>Os modelos tradicionais baseados em contagem foram propostos para a construc ao au- tom  atica de tesauros distribucionais, variando principalmente em termos de (a) tipo e tamanho do contexto a ser utilizado, (b) medidas utilizadas para calcular a associac ao de uma palavra-alvo com o contexto em que ocorre e (c) medidas para calcular a similaridade entre palavras a partir de seus contextos. Em (a), o contexto usado para representar o perfil distribucional da palavra- alvo pode envolver relac oes sint  aticas (por exemplo, para verbos, pode-se usar su- jeito e objeto) ou uma bag-of-words (BoW) contendo as n palavras de conte  udo ` a sua volta[Freitag et al. 2005]. Em (b), s  ao utilizadas medidas estat  sticas para determinar um valor de associac ao entre cada palavra do contexto e o alvo. Para calcular a associac ao entre a palavra-alvo e cada palavra nos seus contextos de ocorr encia, s  ao usadas v  arias medidas estat  sticas de associac ao, tais como pointwise mutual information (PMI), 2 , log likelihood, entre outras [Lin 1998]. A similaridade entre duas palavras (c) e ent  ao calculada com base na semelhanc  a de seus contextos, usando medidas de proximidade (p.ex., cosseno), de dist ancia (p.ex., Manhattan ou Euclidiana) ou de diverg encia (p.ex., Kulback-Leibler) [Lin 1998, Freitag et al. 2005]. </chunk></section><section><heading>2.2. Modelos baseados em predic ao </heading><chunk>Redes neurais t em sido utilizadas com bastante sucesso para o problema cl  assico da construc ao de modelos de linguagem: a predic ao da probabilidade de uma sequ encia de palavras. Em particular, o trabalho de Mikolov em redes neurais recorrentes Tesauros Distribucionais para o Portugu es: avaliac ao de metodologias 133 para modelar a linguagem gerou modelos que, ao serem treinados para predizerem sequ encias de palavras, as distribuem num espac  o que captura propriedades lingu  sticas [Mikolov et al. 2010]. A arquitetura t  pica dessas redes consiste em uma camada de en- trada e uma de sa  da, uma camada oculta com conex  oes recorrentes e uma matriz de pesos. Os vetores de entrada e sa  da codificam as palavras e a camada oculta mant  em o hist  orico de representac ao. Nesse modelo, n  ao s  ao utilizados conhecimentos sint  aticos, morfol  ogicos ou sem anticos explicitamente. Ele apenas recebe como entrada um texto simples, sem qualquer anotac ao ou pr  e-processamento. </chunk></section><section><heading>2.3. Avaliac ao </heading><chunk>A avaliac ao de tesauros distribucionais e uma tarefa complexa, pois faltam recursos que mec  am a similaridade entre palavras. Para realizar a avaliac ao, pode-se utilizar uma validac ao por ju  zes; contudo, essa forma de avaliac ao e lenta e custosa. Uma alterna- tiva e a utilizac ao de ontologias lexicais, como a WordNet, comparando a ontologia e o tesauro. A avaliac ao tamb  em pode ser indireta, atrav  es de tarefas que necessitam da quantificac ao da similaridade, tais como: Detecc ao de relac oes sem anticas: objetiva agrupar as palavras segundo uma relac ao predeterminada. Datasets incluem o BLESS [Baroni and Lenci 2011], com 200 substantivos agrupados em 17 classes; o ESSLLI, [Baroni et al. 2008] com 44 conceitos em 6 classes; o Strudel, com 83 conceitos e 10 classes [Baroni et al. 2010] 9 ; e o SemEval 2010 Task 8 [Hendrickx et al. 2010], baseado em 9 relac oes sem anticas profundas. Identificac ao da prefer encia selecional de verbos: objetiva identificar qual a relac ao sint  atica mais adequada entre um verbo e um substantivo. Existem conjuntos de 211 verbos [Pad  o 2007] e de 100 verbos [McRae et al. 1998]. Identificac ao de analogia: usa exemplos da relac ao para fazer infer encia de analogias morfol  ogicas, sint  aticas e sem anticas [Mikolov et al. 2013b], tais como man est  a para woman assim como king est  a para queen [Mikolov et al. 2013a]. Identificac ao de itens relacionados semanticamente: objetiva identificar pa- lavras que s  ao relacionadas por alguma relac ao sem antica (p.ex., ti- gre e animal, areia e praia). Datasets incluem 65 pares de subs- tantivos [Rubenstein and Goodenough 1965], 80 substantivos (TOEFL [Landauer and Dumais 1997]), 353 pares (WordSim353 [Finkelstein et al. 2001]), 2003 pares com sentenc  as de contexto (SCWS [Huang et al. 2012]) e 3000 pares (MEN [Bruni et al. 2014]). No TOEFL, para cada uma das 80 palavras-alvo, h  a quatro alternativas, dentre as quais se deve identificar a palavra mais pr  oxima se- manticamente. J  a o WordNet-Based Synonymy Test (WBST) [Freitag et al. 2005] e uma extens  ao gerada automaticamente a partir da WordNet. </chunk></section><section><heading>3. Materiais e m  etodos </heading><chunk>Nesta sec ao, apresentamos a metodologia de criac ao do recurso de avaliac ao utilizado, o Brazilian BabelNet-based Semantic Gold Standard (B 2 SG), o corpus utilizado para o treino dos modelos e, por fim, o desenvolvimento dos tesauros distribucionais. 9 As tarefas de agrupamento s  ao avaliadas com base na pureza [Baroni and Lenci 2011, Baroni et al. 2008, Baroni et al. 2010]. Tesauros Distribucionais para o Portugu es: avaliac ao de metodologias 134 </chunk></section><section><heading>3.1. Gold standard para portugu es </heading><chunk>A fim de avaliar a performance das diferentes abordagens no portugu es, criamos um gold standard para o portugu es baseado no WBST do ingl es [Freitag et al. 2005]. Diferente do WBST, que explora apenas a relac ao de sinon  mia, o recurso desenvolvido explora as relac oes de sinon  mia, anton  mia, hiperon  mia, hipon  mia e outras 10 . Outro ponto de diferenc  a e nosso foco em substantivos e verbos, por causa de sua relev ancia entre as classes gramaticais. Como no WBST, para cada palavra-alvo, h  a 4 alternativas: 1 semanticamente relacionada e 3 n  ao relacionadas. </chunk></section><section><heading>O Brazilian BabelNet-based Semantic Gold Standard (B </heading><chunk>2 SG) foi gerado em 3 etapas: (1) criac ao da lista de palavras-alvo, (2) selec ao das palavras relacionadas e (3) selec ao das palavras n  ao relacionadas. Para a lista de alvos, utilizou-se uma lista de palavras (substantivos e verbos) anotadas com a frequ encia de um corpus de refer encia do projeto AC/DC 11 . A anotac ao do grau de polissemia das palavras foi feita com base no BabelNet [Navigli and Ponzetto 2010], e as palavras n  ao contidas nele foram removidas. Para a gerac ao da lista de palavras semanticamente relacionadas, foi utilizado o BabelNet para identificar sin onimos, ant onimos, hiper onimos etc. de cada alvo. A escolha de palavras n  ao relacionadas utilizou como base a mesma lista de palavras relacionadas, por  em, para cada palavra-alvo, selecionaram-se palavras sem relac ao com ela de acordo com o BabelNet. As palavras selecionadas como relacionadas e n  ao relacionadas tiveram frequ encia e polissemia uniformizadas por meio de filtros baseados, respectivamente, no AC/DC e no BabelNet. Frequ encia: com base na anotac ao de frequ encia, as alternativas foram ordenadas pela menor dist ancia em relac ao ` a frequ encia da palavra-alvo, e a m  edia da frequ encia das palavras n  ao relacionadas. Selecionamos os 10.000 substantivos e os 5.000 verbos com menor dist ancia por relac ao 12 . Polissemia: parecida com a filtragem por frequ encia, a filtragem por polissemia usou a ordenac ao pela dist ancia entre o valor de polissemia da palavra relacionada e a m  edia dos valores das palavras n  ao relacionadas, sendo que a selec ao dos subs- tantivos e verbos foi baseada na menor dist ancia por relac ao. Como resultado, foram geradas 5 listas de verbos e 5 de substantivos, uma para cada tipo de relac ao, num total de 11.235 perguntas (2.700 para verbos e 8.535 para substantivos), como na Tabela 1, considerando relac ao e classe gramatical. </chunk></section><section><heading>3.2. Corpus </heading><chunk>Como o tamanho do corpus tem impacto na performance de muitas tarefas em PLN, pro- curamos utilizar o maior corpus poss  vel. Nesse sentido, a metodologia WaC (Web as Corpus kool yinitiative) prov e uma forma r  apida e simples de criac ao de grandes cor- pora [Baroni et al. 2009]. Para o portugu es, foi utilizado o brWaC [Boos et al. 2014] com anotac ao de r  otulo morfossint  atico do TreeTagger [Schmid 1994]. Esse processo resultou em um corpus com 52 milh  oes de tokens e 875 mil types. 10 Neste trabalho, inclu  mos quatro classes de relac oes que s  ao explicitamente distintas (sinon  mia, an- ton  mia, hiperon  mia e hipon  mia) e uma classe que inclui outros tipos de relac oes (por exemplo, me- ron  mia). 11 Dispon  vel em http://www.linguateca.pt/ACDC. 12 A relac ao de ant onimo em ambas as classes gramaticais n  ao alcanc  ou o n  umero m  nimo (10.000 subs- tantivos e 5.000 verbos), ent  ao usamos todos os valores como sa  da do processo de filtragem de frequ encia. Tesauros Distribucionais para o Portugu es: avaliac ao de metodologias 135 Tabela 1. Tamanho em n umero de palavras-alvo nas diferentes relac oes sem anticas no gold standard proposto Sin onimos Hiper onimos Hip onimos Ant onimos Outros Total Verbos 500 500 500 200 1000 2700 Subst 1667 1667 1667 200 3334 8535 Total 2167 2167 2167 400 4334 11235 </chunk></section><section><heading>3.3. Tesauros de contagem </heading><chunk>O tesauro baseado em contagem foi constru  do seguindo Padr  o et. al [Padr  o et al. 2014]: descartaram-se palavras com ocorr encia de bigrama menor que 5 no corpus e utilizou-se a implementac ao DISSECT [Dinu et al. 2013]. O tipo de contexto usado s  ao as palavras em torno de substantivo ou verbo como uma bag-of-words, isto e, uma janela de n palavras de contexto antes e depois da palavra-alvo. Foram gerados tesauros com dois tamanhos de janela: 5 e 10. Assim, um contexto (s, c, t) e a ocorr encia de substantivo s, contexto c e marcac ao t, e o n  umero de ocorr encias de um contexto em um corpus e representado por ||s,c,t||. Por exemplo, a frase O c  ao comeu o osso gera duas triplas (s = c  ao, c = comer, t = verbo) e (s = c  ao, c = osso, t = substantivo). Utilizaram-se apenas contextos com mais de 5 ocorr encias e com PMI maior do que zero. </chunk></section><section><heading>3.4. Tesauros de predic ao </heading><chunk>Com os modelos baseados em predic ao, foram criados dois tesauros distintos a partir do brWaC: um com apenas os lemas das palavras (corpus normalizado) e outro com os lemas e sua anotac ao morfossint  atica (corpus anotado). Esses modelos foram constru  dos a par- tir do pacote word2vec [Mikolov et al. 2010], que possui diversos par ametros, tais como: (1) tamanho desejado do vetor (a quantidade de n  os que s  ao passados para a rede neural); (2) janela de contexto que ser  a analisada pelo algoritmo; (3) downsampling (limiar para que palavras de alta frequ encia sejam aleatoriamente ignoradas); e (4) quanto de ru  do ser  a extra  do por t  ecnicas de suavizac ao. Cada tesauro utilizou um algoritmo de bag-of-words para a gerac ao do modelo, com um vetor de palavras de tamanho 500, uma janela de contexto de tamanho 10, um limiar de downsampling de 1e-5, uma amostragem de 25 para o algoritmo de treinamento negativo e uma frequ encia m  nima de 5 ocorr encias no corpus para que a palavra fosse utilizada no tesauro resultante 13 . </chunk></section><section><heading>4. Avaliac ao </heading><chunk>A avaliac ao e a comparac ao de m  etodos de criac ao de tesauros distribucionais usam o recurso descrito na Sec ao 3.1 para verificar a capacidade dos modelos para identificarem a resposta adequada em n  vel de relac ao. Na Tabela 2, s  ao apresentados os acertos dos dois modelos (contagem e predic ao). No modelo de contagem, os resultados s  ao divididos entre as bag-of-words com janela de tamanho 5 e 10. No modelo de predic ao, o corpus normalizado apresenta os dados 13 Os valores utilizados na parametrizac ao do pacote s  ao os sugeridos para grandes corpora no site do pacote (https://code.google.com/p/word2vec/). Tesauros Distribucionais para o Portugu es: avaliac ao de metodologias 136 sem distinc ao morfossint  atica, enquanto o corpus anotado considera a anotac ao morfos- sint  atica. Os acertos foram calculados com base no n  umero de perguntas em que a res- posta certa se encontrava no vocabul  ario (ou seja, consideramos apenas os casos em que o modelo poderia acertar). Observou-se que o modelo preditivo sem morfossintaxe tem um resultado superior aos demais para a maioria das relac oes. Consideramos que o resultado inferior do modelo preditivo usando anotac ao morfossint  atica se deve ` a maior esparsidade nos dados. Analisando a diferenc  a entre o corpus usado para gerar o teste (AC/DC) e o cor- pus usado para gerar os modelos percebemos uma diferenc  a quanto ` a distribuic ao da frequ encia 14 , o que pode afetar a cobertura de vocabul  ario. A fim de evitar o impacto das palavras fora de vocabul  ario sobre a performance dos modelos, rodamos tamb  em um teste restrito em que foram consideradas apenas as palavras-alvo em que todas as 4 alternativas eram conhecidas pelo modelo (Tabela 3). Nesse teste mais restrito, o modelo preditivo sem anotac ao morfossint  atica continuou sendo superior na maioria das relac oes. Tabela 2. Porcentagem de acertos obtidos nos quatro modelos Contagem Predic ao Janela 5 Janela 10 Corpus anotado Corpus normalizado Ant onimo 64.5% 62.5% 55.7% 67.3% Hiper onimo 60.7% 56.2% 56.2% 64.3% Hip onimo 54.2% 53.6% 56.3% 59.4% Sin onimo 65.8% 64.5% 61.4% 68.4% Outras 57.0% 55.7% 55.5% 55.3% Tabela 3. Porcentagem de acertos obtidos com as quatro alternativas conhecidas Contagem Predic ao Janela 5 Janela 10 Corpus Anotado Corpus Normalizado Ant onimo 64.0% 61.1% 50.6% 62.2% Hiper onimo 55.1% 52.8% 33.8% 56.0% Hip onimo 47.8% 46.5% 38.5% 50.0% Sin onimo 61.8% 60.7% 46.7% 62.5% Outras 49.9% 49.9% 39.5% 49.5% Esses resultados para o portugu es s  ao compat  veis com os obtidos para o ingl es por Baroni et al. [Baroni et al. 2014], j  a que o m  etodo preditivo teve um resultado superior na identificac ao de itens semanticamente relacionados. Desse modo, o modelo parece capturar aspectos da representac ao sem antica das palavras nessas l  nguas. </chunk></section><section><heading>5. Conclus  oes </heading><chunk>Recentemente houve um aumento no interesse pela construc ao autom  atica de tesauros distribucionais a partir de corpora. Para l  nguas como o ingl es e o franc es, j  a existem avaliac ao e melhora dos recursos, mas, para o portugu es, h  a ainda muito espac  o para 14 Analisando as palavras com frequ encia superior a 5 nos corpora brWaC e AC/DC observamos uma correlac ao 0,5298 (com 99,99% de confianc  a). Tesauros Distribucionais para o Portugu es: avaliac ao de metodologias 137 desenvolvimento. Nesse sentido, este artigo apresentou uma investigac ao comparativa entre dois m  etodos para construc ao de tesauros: baseado em contagem e preditivo, com foco no portugu es. Para avaliac ao, foi proposto um teste similar ao TOEFL, um dos principais testes utilizados na l  ngua inglesa. Esse teste (denominado Brazilian BabelNet-based Seman- tic Gold Standard B 2 SG) 15 cont  em quest  oes automaticamente geradas a partir de um recurso lexical similar ` a WordNet, o BabelNet. A comparac ao apresentada neste trabalho aponta que a utilizac ao de um m  etodo preditivo sem uso de anotac ao morfossint  atica tem um resultado superior para a criac ao de tesauros. Um ponto importante a ser considerado e que o BabelNet foi constru  do automaticamente, de modo que pode haver erros nas relac oes, impactando o teste gerado neste trabalho. Como trabalhos futuros, pretendemos avaliar manualmente as perguntas e alterna- tivas do teste, al  em de estender os testes avaliados, incluindo testes de prefer encia lexical. Com isso, poderemos delimitar melhor a qualidade dos tesauros do portugu es para uma tarefa em particular: a simplificac ao textual, e, em um ambito maior, avaliar a qualidade dos modelos preditivos de maneira interlingu  stica. Agradecimento Agradecemos ao Instituto de Inform  atica da UFRGS pelo apoio ` a pesquisa. Parte dos resultados apresentados neste trabalho foram obtidos no projeto Simplificac ao Textual de Express  oes Complexas patrocinado pela Samsung Eletr onica da Amaz onia Ltda., atrav  es da lei 8.248/91, e tamb  em contou com apoio do CNPq (482520/2012-4, 312184/2012-3). Refer encias Baroni, M., Barbu, E., Murphy, B., and Poesio, M. (2010). Strudel: A distributional semantic model based on properties and types. Baroni, M., Bernardini, S., Ferraresi, A., and Zanchetta, E. (2009). The wacky wide web: a collec- tion of very large linguistically processed web-crawled corpora. Language resources and evaluation, 43(3):209226. Baroni, M., Dinu, G., and Kruszewski, G. (2014). Dont count, predict! a systematic comparison of context-counting vs. context-predicting semantic vectors. In Proceedings of the 52nd Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics, volume 1, pages 238247. Baroni, M., Evert, S., and Lenci, A. (2008). Bridging the gap between semantic theory and computational simulations: Proceedings of the esslli workshop on distributional lexical semantics. Hamburg, Germany: FOLLI. Baroni, M. and Lenci, A. (2010). Distributional memory: A general framework for corpus-based semantics. Computational Linguistics, 36(4):673721. Baroni, M. and Lenci, A. (2011). How we blessed distributional semantic evaluation. In Proceedings of the GEMS 2011 Workshop on GEometrical Models of Natural Language Semantics, pages 110. Association for Computational Linguistics. 15 O Brazilian BabelNet-based Semantic Gold Standard (B 2 SG) ser  a disponibilizado para a comunidade em http://www.inf.ufrgs.br/pln/explaintext/index.php?title=Publications Tesauros Distribucionais para o Portugu es: avaliac ao de metodologias 138 Bond, F. and Paik, K. (2012). A survey of wordnets and their licenses. In Proceedings of the 6th Global WordNet Conference, pages 64-71. Boos, R., Prestes, K., Villavicencio, A., and Padr  o, M. (2014). brwac: a wacky corpus for brazilian portu- guese. In Computational Processing of the Portuguese Language, pages 201206. Springer. Bruni, E., Tran, N.-K., and Baroni, M. (2014). Multimodal distributional semantics. J. Artif. Intell. Res.(JAIR), 49:147. de Paiva, V., Rademaker, A., and de Melo, G. (2012). Openwordnet-pt: An open brazilian word- net for reasoning. In Proceedings of the 24th International Conference on Computational Lin- guistics. See at http://www.coling2012-iitb.org (Demonstration Paper). Published also as Techreport http://hdl.handle.net/10438/10274. Dias-da-Silva, B. C., Felippo, A. D., and das Grac  as Volpe Nunes, M. (2008). The automatic mapping of princeton wordnet lexical-conceptual relations onto the brazilian portuguese wordnet database. In Proceedings of the International Conference on Language Resources and Evaluation, LREC 2008, 26 May - 1 June 2008, Marrakech, Morocco. European Language Resources Association. Dias-Da-Silva, B. C. and Moraes, H. R. d. (2003). A construc  ao de um thesaurus eletr onico para o portugu es do brasil. ALFA: Revista de Lingu  stica. Dinu, G., N, P., and M, B. (2013). Dissect-distributional semantics composition toolkit. In System Demons- trations of ACL 2013 (51st Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics). Fellbaum, C. (1998). WordNet. Wiley Online Library. Finkelstein, L., Gabrilovich, E., Matias, Y., Rivlin, E., Solan, Z., Wolfman, G., and Ruppin, E. (2001). Placing search in context: The concept revisited. In Proceedings of the 10th international conference on World Wide Web, pages 406414. ACM. Freitag, D., Blume, M., Byrnes, J., Chow, E., Kapadia, S., Rohwer, R., and Wang, Z. (2005). New ex- periments in distributional representations of synonymy. In Proceedings of the Ninth Conference on Computational Natural Language Learning, pages 2532. Association for Computational Linguistics. Gomes, H. E., da Educac ao, M., de Pessoal, B. C. d. A., de Estudos, F., et al. (1990). Manual de elaborac ao de tesauros monol  ng  ues. Programa Nacional de Bibliotecas das Instituic oes de Ensino Superior. Gonc  alo Oliveira, H. and Gomes, P. (2010). Towards the automatic creation of a wordnet from a term-based lexical network. In Proceedings of the ACL Workshop TextGraphs-5: Graph-based Methods for Natural Language Processing, pages 1018. ACL Press. Hendrickx, I., Kim, S. N., Kozareva, Z., Nakov, P., O S  eaghdha, D., Pad  o, S., Pennacchiotti, M., Romano, L., and Szpakowicz, S. (2010). Semeval-2010 task 8: Multi-way classification of semantic relations between pairs of nominals. In Proceedings of the 5th International Workshop on Semantic Evaluation, pages 3338, Uppsala, Sweden. Association for Computational Linguistics. Huang, E. H., Socher, R., Manning, C. D., and Ng, A. Y. (2012). Improving word representations via global context and multiple word prototypes. In Proceedings of the 50th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics: Long Papers-Volume 1, pages 873882. Association for Computational Linguistics. Landauer, T. K. and Dumais, S. T. (1997). A solution to platos problem: The latent semantic analysis theory of acquisition, induction, and representation of knowledge. Psychological review, 104(2):211. Lebret, R. and Collobert, R. (2015). Rehabilitation of count-based models for word vector representations. In Gelbukh, A. F., editor, Computational Linguistics and Intelligent Text Processing - 16th Internatio- nalConference, volume 9041 of Lecture Notes in Computer Science, pages 417429. Springer. Tesauros Distribucionais para o Portugu es: avaliac ao de metodologias 139 Lin, D. (1998). Automatic retrieval and clustering of similar words. In Proceedings of the 36th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics and 17th International Conference on Com- putational Linguistics - Volume 2, ACL 98, pages 768774. Association for Computational Linguistics. Marrafa, P. (2002). WordNet do Portugu es: uma base de dados de conhecimento lingu  stico. Instituto de Cam  oes, Lisboa. McCarthy, D. and Navigli, R. (2009). The english lexical substitution task. Language Resources and Evaluation, 43(2):139159. McRae, K., Spivey-Knowlton, M. J., and Tanenhaus, M. K. (1998). Modeling the influence of thema- tic fit (and other constraints) in on-line sentence comprehension. Journal of Memory and Language, 38(3):283312. Mikolov, T., Chen, K., Corrado, G., and Dean, J. (2013a). Efficient estimation of word representations in vector space. arXiv preprint arXiv:1301.3781. Mikolov, T., Karafi  at, M., Burget, L., Cernock` y, J., and Khudanpur, S. (2010). Recurrent neural network based language model. In INTERSPEECH 2010, 11th Annual Conference of the International Speech Communication Association, Makuhari, Chiba, Japan, September 26-30, 2010, pages 10451048. Mikolov, T., Yih, W.-t., and Zweig, G. (2013b). Linguistic regularities in continuous space word represen- tations. In HLT-NAACL, pages 746751. Moreira, M. P. and Moura, M. A. (2006). Construindo tesauros a partir de tesauros existentes: a experi encia do tcitesauro em ci encia da informac ao. DataGramaZero-Revista de Ci encia da Informac ao, 7(4). Navigli, R. and Ponzetto, S. P. (2010). Babelnet: Building a very large multilingual semantic network. In Proceedings of the 48th annual meeting of the association for computational linguistics, pages 216225. Association for Computational Linguistics. Oliveira, H. G. and Gomes, P. (2014). Eco and onto. pt: A flexible approach for creating a portuguese wordnet automatically. Language resources and evaluation, 48(2):373393. Pad  o, U. (2007). The integration of syntax and semantic plausibility in a wide-coverage model of human sentence processing. PhD thesis, Universit  atsbibliothek. Padr  o, M., Idiart, M., Villavicencio, A., and Ramisch, C. (2014). Comparing similarity measures for distributional thesauri. In Proceedings of the Ninth International Conference on Language Resources and Evaluation (LREC14), Reykjavik, Iceland: European Language Resources Association (ELRA). Padr  o, M., Idiart, M., Villavicencio, A., and Ramisch, C. (2014). Nothing like good old frequency: Studying context filters for distributional thesauri. In Moschitti, A., Pang, B., and Daelemans, W., editors, Proce- edings of the 2014 Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing, EMNLP 2014, pages 419424. ACL. Rubenstein, H. and Goodenough, J. B. (1965). Contextual correlates of synonymy. Communications of the ACM, 8(10):627633. Santos Azevedo, F. F. d. (1990). Dicion  ario anal  ogico da l  ngua portuguesa. Lexikon. Schmid, H. (1994). Probabilistic part-of-speech tagging using decision trees. In Proceedings of the inter- national conference on new methods in language processing, volume 12, pages 4449. Citeseer. Vossen, P., editor (1998). EuroWordNet: A Multilingual Database with Lexical Semantic Networks. Kluwer Academic Publishers, Norwell, MA, USA. Tesauros Distribucionais para o Portugu es: avaliac ao de metodologias 140 </chunk></section></sec_map>