<sec_map><section><chunk>7x1PT: um Corpus extraido do Twitter para Analise de  Sentimentos em Lingua Portuguesa Silvia M. W. Moraes, Isabel H. Manssour, Milene S. Silveira Faculdade de Informatica  Pontificia Universidade Catolica do Rio Grande do Sul (PUCRS) Caixa Postal 1429 90619900  Porto Alegre  RS  Brazil </chunk></section><section><heading>{silvia.moraes,isabel.manssour,milene.silveira}@pucrs.br </heading><chunk>Abstract. This paper describes the 7x1PT corpus that contains a set of tweets, in Portuguese, posted during the match Germany vs Brazil at the FIFA World Cup 2014. We describe data collection, cleaning and organization, and also the current stage of the linguistic annotation of this corpus. Resumo.  Este artigo descreve o corpus 7x1PT que contem um conjunto de tweets, em portugues, postados ao longo da partida da Alemanha com o Brasil durante a Copa do Mundo de 2014 da FIFA.  Nos descrevemos como  foi realizada a coleta, a limpeza e a organizacao, bem como  comentamos  o  estagio atual de anotacao linguistica desse corpus. </chunk></section><section><heading>1. Introducao </heading><chunk>A disponibilidade de recursos linguisticos  e  ferramentas computacionais  consolidadas  sao fundamentais para realizacao de pesquisas que envolvam processamento da lingua  natural (PLN).  Apesar dos esforcos continuos dos pesquisadores, a Lingua Portuguesa  ainda nao dispoe de uma gama ampla e variada de tais recursos e ferramentas. Embora  tenham ocorrido avancos nesse sentido, comparado a outras linguas, ainda ha muito por  fazer. Indo ao encontro dessa necessidade, construimos o corpus 7x1PT, o qual podera  ser usado em pesquisas na area de  Analise de  Sentimentos 1 [Liu 2012].  O  corpus  7x1PT e um subconjunto da base de tweets WorldCupBrazil2014. Esta base e formada  por 851.292 tweets coletados em varios idiomas (Portugues, Ingles e Espanhol) durante  a copa do mundo de 2014 que ocorreu no Brasil. O  corpus 7x1PT contem apenas os  tweets em portugues que foram postados durante a partida em que o Brasil perdeu de 7 a  1 para a Alemanha. Escolhemos formar este corpus especificamente em razao da grande  repercussao  gerada pelo  resultado desfavoravel para o Brasil.  Este artigo esta  organizado em 5 secoes. A Secao 2 descreve como os dados do corpus foram coletados  e organizados. A Secao 3 menciona  brevemente  a limpeza realizada nos  tweets  do  corpus. A Secao 4 descreve as anotacoes de natureza linguistica que foram realizadas e  as que estao em andamento. E a Secao  5  apresenta as consideracoes finais deste  trabalho. 2. Coleta dos Dados e Anotacao Estrutural Os tweets da base WorldCupBrazil2014 foram coletados usando a API Twitter4J, a qual  e baseada na API Twitter Rest. O processo de captura dos  tweets  ocorreu  entre 30 de  1 A Analise de Sentimentos tem como objetivo determinar as opinioes das pessoas, seus sentimentos,  avaliacoes, apreciacoes, atitudes e emocoes quanto a produtos, servicos, organizacoes, pessoas,  problemas, fatos, eventos e seus atributos [Liu 2012]. Proceedings of Symposium in Information and Human Language Technology. Natal, RN, Brazil, November 47, 2015. c 2015 Sociedade Brasileira de Computac ao. 21 maio e 13 de Julho de 2014  e  foi  baseado  em palavraschave. Foram usadas  palavraschave  como copa, vencedor, turistas, hexa, entre outras.  A base  WorldCupBrazil2014 foi estruturada em um banco de dados MySQL. Esta base contem  tanto informacoes externas como os horarios em que os tweets foram coletados, quanto  informacoes internas tais como as  hashtags  que foram encontradas nos textos das  mensagens. De cada tweet, a base mantem as seguintes informacoes: tweet_id (numero  de  identificacao do  tweet),  message  (texto do  tweet),  keyword  (palavrachave  usada  durante a coleta dos dados para capturar o tweet), timestamp (horario local, em BRST),  user_id  (identificacao do usuario que postou a mensagem),  hashtags  (hashtags  existentes na mensagem), links (URLs presentes no corpo do tweet) e location (local de  origem da postagem da mensagem, quando disponivel).  O  corpus  7x1PT  esta no  formato  csv  e possui  ainda  mais duas  anotacoes de natureza estrutural  [Almeida e  Correia, 2008]. Sao elas:  preprocessed message  (texto do  tweets  limpo e anotado) e  polarity  (polaridade 2 atribuida ao  tweet).  O  corpus  7x1PT,  atualmente,  contem 2.728  tweets em Lingua Portuguesa, totalizando 35.024 tokens e 4.925 types. Na Figura 1, sao  apresentados alguns exemplos de tweets do corpus 7x1PT. Comecou! Eu nao consigo torcer pela selecao canarinho "A a a a a a a a coracao !!!!! Vamos q vamos Brasil #BrasilCampeao #vaitercopasim #rumoaohexa #eToiss #BRAvsALE #BRAvsGER  que venha a #ARG" Nao adianta vir de rubro negro #GER O brasil tinha que diminuir a vergonha com 3 gols Era melhor ter ido ver o filme do Pele. Cade Nazareth pra roubar a taca pra gente? #copadomundo #WorldCup #BRAvsGER" "A BOLA E NOSSA O ESTADIO E NOSSO O BRASIL E NOSSO E NOS SIMPLESMENTE PODEMOS CANCELAR TUDO" Figura 1. Exemplos de tweets existentes no corpus 7x1PT. 3. Limpeza e Normalizacao Inicialmente, nos preprocessamos o texto das mensagens para facilitar a anotacao de  polaridade. Em razao da origem (web) e natureza das mensagens (tweets sobre futebol),  enfrentamos problemas  bem  conhecidos e  amplamente  descritos na literatura da area  [Duran et al, 2014; Xue et. Al, 2011]. Os  tweets, em geral,  sao   mensagens curtas,  informais, que tem duracao limitada e podem conter erros gramaticais  (ortografia,  pontuacao, ...), girias,  cliches,  abreviaturas  usuais em  chats  (internetes), acronimos,  repeticoes de vogais e emoticons 3 . Todos esses elementos sao considerados um desafio  para abordagens automaticas visto que as ferramentas computacionais disponiveis para  o processamento linguistico foram projetadas para textos bem escritos 4  . Inicialmente, as  hashtags 5  e os links existentes no corpo das mensagens foram removidos. Essa limpeza,  no entanto, nao foi muito simples e teve que ser realizada de forma semiautomatica. Um  dos principais problemas foi a remocao das hashtags. Algumas delas faziam parte das  sentencas, desempenhando algum papel sintatico. Elas apareciam frequentemente como  sujeitos ou objetos, tal como em ... que venha a #ARG. O que fizemos, nesse caso, foi  2 Polaridade: determinacao dos polos de um texto atraves de suas caracteristicas (sentimentos em  palavras) positivas ou negativas [Liu, 2012]. 3 Emoticon: Juncao dos termos em ingles:  emotion(emocao) +icon(icone).  E  uma sequencia de  caracteres tipograficos, tais como: :), :( ou ^^  que expressa um estado emotivo. 4 O termo bem escrito foi usado no sentido de bem formado, que segue a gramatica da lingua. 5 As hashtags foram removidas do corpo das mensagens, mas permanecem nas informacoes externas. 7x1-PT: um Corpus extra  do do Twitter para An  alise de Sentimentos em L  ngua Portuguesa 22 simplesmente remover o caracter #. Assim, para a fraseexemplo,  obtivemos: .. que  venha a ARG. Nos casos em que as hashtags nao faziam parte do texto das sentencas,  nos  as  removemos  completamente.  Para  realizacao  dessa etapa,  nos  implementamos  alguns padroes (expressoes regulares) de limpeza e revisamos manualmente o resultado  obtido. Outra dificuldade foram os acronimos e as abreviacoes usadas pelos internautas,  o chamado internetes. Para resolver esses  problemas,  tal como em  [Agarwal  et al,  2011] , criamos um lexico, que mapeava tais abreviacoes aos termos correspondentes. O  que permitiu que, por exemplo,  ARG fosse transformada em Argentina e  as  ocorrencias  q, substituidas pelo termo  que.  Essa etapa de transformacao tambem  teve que ser revisada manualmente, pois encontramos casos para os quais o lexico nao  foi suficiente.  A ausencia de um delimitador (espaco em branco) entre os termos das  frases impediu a substituicoes das abreviacoes em alguns casos. Isso aconteceu com o  termo oq,   o qual deveria ter sido transformado em o que.   Outro elemento que  dificultou o processamento automatico, foi a falta de pontuacao. Em geral, os  internautas em mensagens curtas costumam nao observar a pontuacao, ate mesmo no  final das frases.  4. Anotacao Linguistica A anotacao de polaridade, no estagio atual, foi baseada unicamente no sentimento que  as pessoas expressavam em relacao a selecao brasileira. Nos anotamos  manualmente  cada  tweet  como negativo, neutro 6 ou positivo. Nos consideramos como positivos os  tweets  que elogiavam ou encorajavam a selecao brasileira. Nos  anotamos como  negativos aqueles que criticavam ou expressavam sentimentos pessimistas quanto ao  desempenho do time brasileiro. As demais mensagens foram classificadas como  neutras. A Tabela 1 mostra a distribuicao atual de polaridade dos tweets.       Tabela 1 . Distribuicao de Polaridade do corpus 7x1 Polaridade # Tweets (%) Negativo 800 (29 %) Neutro 1,771 (65%) Positivo 157 (06%) A anotacao das mensagens e uma tarefa subjetiva e foi realizada por dois anotadores  humanos. O indice inicial de concordancia observada [Artstein e Poesio, 2008] ficou em  53%.   Cabe mencionar que o segundo anotador teve como principal funcao  discutir e  revisar a polaridade  quando  o primeiro anotador tivesse  duvidas.  E essas duvidas  ocorreram em varios momentos. Por exemplo, o tweet A Copa das copas no inicio do  jogo era postado como positivo. A partir do quinto gol da Alemanha, no entanto, passou  a ser postado de forma ironica, tendo claramente um sentimento negativo. A cada gol  realizado pela Alemanha, ironias (Esse ... joga muito... vou ate comprar as chuteiras dele) 7 e satiras (Tira o Hulk e chama os Vingadores) passaram a acontecer com mais  regularidade. Tais construcoes assim como  tweets  de cunho politico  (Hoje tem manisfestacao), informativo  (Cancelamento online de servicos de telefonia passa a valer a partir de hoje) ou publicitaria (Exponoivas...) foram anotadas como neutras.  6 No estagio corrente de anotacao, a polaridade neutra possui um sentido mais amplo que o usual.  Ela inclui  mensagens  sem  polaridade definida como  Comecou! e  tambem  mensagens  que nao  pertencem ao dominio Futebol. 7 O nome foi omitido, mas se referia a um jogador que nao estava apresentando um bom desempenho  em campo. 7x1-PT: um Corpus extra  do do Twitter para An  alise de Sentimentos em L  ngua Portuguesa 23 E importante mencionar que protelamos a anotacao de ironias e satiras, nesse estagio,  pois a abordagem automatica de classificacao desses  tweets, que tambem esta em  desenvolvimento, nao trata textos dessa natureza.  Nos tambem organizamos o corpus conforme a ocorrencia dos gols. No grafico  da Figura  2, podemos observar o  sentimento dos torcedores ao longo do jogo. Houve  mais  tweets  negativos quando o Brasil sofreu o primeiro gol (1T_1x0), no primeiro  tempo, e  ainda mais  quando ele sofreu o quinto gol no segundo tempo de jogo  (2T_5x0).  A partir do segundo gol da Alemanha (1T_2x0), os  tweets  positivos  praticamente deixaram de existir.  Figura 2. Polaridade dos tweets ao longo do jogo. Atualmente, estamos revisando a anotacao de polaridade. Para isso, contamos  com dois novos anotadores humanos. O objetivo e dar mais confiabilidade a anotacao.  Alem disso, vamos estender a anotacao, definindo  polaridade tambem dos  tweets  de  cunho politico. Esses tweets sao uma parte significativa das mensagens que no momento  estao anotadas como neutras.  Em paralelo, estamos tambem incluindo  etiquetas  morfossintaticas,  por meio de etiquetadores,  no texto  dos  tweets.  Desta forma,  poderemos incluir analises  quanto a  distribuicao dos termos do  corpus  em  categorias  gramaticais tal como feito em [Pak e Paroubek,  2010],  bem  como viabilizaremos  estudos em  abordagens nas quais a analise de sentimentos e baseada em lexicos. 5. Consideracoes Finais A identificacao automatica dos sentimentos expressos em um texto e um desafio. No  caso do Twitter, o desafio e ainda maior em razao da natureza desse servico  (microblogging).  A postagem de mensagens curtas em tempo real estimula uma escrita  diferenciada. Tais diferencas vao desde  abreviacoes a erros de ortografia e sintaxe.  Apesar disso, parte do preprocessamento requerido para preparar o corpus para analise  de sentimentos ja foi realizado. Atualmente, estamos revisando e ampliando a anotacao  de polaridade, bem como incluindo  informacoes linguisticas  as mensagens. Nosso  proximo passo sera incluir a anotacao de ironia, visto que uma quantidade significativa  do  corpus  e composta por tais mensagens. Hoje, essas mensagens fazem parte das  mensagens anotadas como neutras. Uma outra motivacao para esta anotacao e o fato de  existirem poucos  corpora  em Portugues com essa anotacao.  Pretendemos  tambem  realizar experimentos em Analise de Sentimentos com este corpus. 1T_0x0 1T_1x0 1T_2x0 1T_3x0 1T_4x0 1T_5x0 Intervalo 2T_5x0 2T_6x0 2T_7x0 2T_7x1 0 5 10 15 20 25 Tweets sobre o Ataque Brasileiro Jogo Brasil x Alemanha Negativos Neutros Positivos Placar Quantidade 7x1-PT: um Corpus extra  do do Twitter para An  alise de Sentimentos em L  ngua Portuguesa 24 Referencias Agarwal, A.; Xie, B; Vovsha, I.; Rambow, O. e Passonneau, R (2011). Sentiment analysis of  Twitter data. In  Proceedings of the Workshop on Languages in Social Media  (LSM '11).  Association for Computational Linguistics, Stroudsburg, PA, USA, 3038. Almeida, G. M. B. e Correia, M. (2008), Terminologia e corpus: relacoes, metodos e  recursos. In: Avancos de Linguistica de Corpus no Brasil, Sao Paulo, Humanitas, p.6794. Artstein,  R.  e  Poesio,  M.  (2008), Intercoder agreement for computational linguistics.  Computational Linguistics, 34, 4, p. 555596. Duran, M. S.; Avanco, L. V.; Aluisio, S. M.; Pardo, T. A. S.; Nunes, M. G. V. (2014), Some  issues on the normalization of a corpus of products reviews in Portuguese. In: 9th Web as  Corpus Workshop (WAC9), 2014, Gothenburg, Sweden. 14th Conference of the European  Chapter of the Association for Computational Linguistics  EACL, p. 17. Liu, B. (2012), Sentiment Analysis and Opinion Minin, Morgan &amp; Claypool Publishers. Pak, A. e Paroubek,  P. (2010), Twitter as a Corpus for Sentiment Analysis and Opinion  Mining.  In:  Proceedings of the Seventh International Conference on Language Resources  and Evaluation (LREC'10), Malta, ELRA. Xue, Z.; Yin, D.  e  Davison, B. D. (2011), Normalizing Microtext. In: Proceedings of the  AAAI11 Workshop on Analyzing Microtext , San Francisco,p. 7479 . 7x1-PT: um Corpus extra  do do Twitter para An  alise de Sentimentos em L  ngua Portuguesa 25 </chunk></section></sec_map>