<sec_map><section><chunk>Anotacao de corpus com a OpenWordNet-PT: um exercicio de desambiguacao Claudia Freitas 1 , Livy Real 3 , Alexandre Rademaker 3,2 1 PUC-Rio, Brazil 2 FGV/EMAp, Brazil </chunk></section><section><heading>3 IBM Research, Brazil </heading><chunk>Abstract. This paper presents the first effort towards a portuguese wordnet an- notated corpus. We mannualy annotated 30 sentences, using the OpenWordNet- PT as a lexicon, and then compared the results with an automatic annotation. In addition to the systems evaluation, the results provided valuable insights about how to deal with this ambitious task. Resumo. O presente trabalho apresenta o primeiro passo em direcao a cons- trucao de um corpus alinhado com uma wordnet especificamente, com a OpenWordNet-PT. Fizemos um exercicio de anotacao manual dos substantivos de 30 frases, e comparamos os resultados com os de uma anotacao automatica. Para alem dos indices de acerto do sistema, este breve exercicio foi capaz de apontar caminhos para a construcao de um corpus alinhado com uma wordnet. </chunk></section><section><heading>1. Introducao </heading><chunk>No atual contexto do processamento computacional das linguas, em que sistemas ja nao sao prototipos, recursos capazes de lidar com o processamento de sentido estao no centro das atencoes. Tais recursos podem assumir a forma de corpora semanticamente anotados ou de lexicos computacionais ou bases de dados lexicais. Para a lingua inglesa, a Word- Net de Princeton [Fellbaum 1998] 1 e o exemplo canonico de uma base lexical geral e robusta, amplamente utilizada por sistemas de PLN. Por outro lado, ainda sao poucos os trabalhos relacionados a construcao de corpora alinhados a wordnets. Para a lingua por- tuguesa, com relacao a recursos similares a WordNet [Oliveira et al. 2015], destacamos a OpenWordNet-PT [de Paiva et al. 2012] 2 (doravante OpenWN-PT), alinhada a Word- Net de Princeton e que conta hoje com 47.702 synsets, dos quais 32.855 correspondem a substantivos, 5.060 a verbos, 8.753 a adjetivos e 1.034 a adverbios. A OpenWN-PT foi escolhida pelos organizadores dos projetos Free- Ling [Padro and Stanilovsky 2012], Open Multilingual Wordnet [Bond and Foster 2013] e ainda Google Translate 3 como a representante das wordnets abertas em portugues. No entanto, a OpenWN-PT ainda nao dispoe de um corpus alinhado, e este trabalho relata o primeiro passo nesta direcao. 1 Usaremos WordNet para nos referirmos a WordNet de Princeton e wordnet como termo geral para a classe de recursos lexicos com estrutura similar a WordNet. 2 Disponivel para download em http://github.com/own-pt/openWordnet-PT/ e para na- vegacao online em http://wnpt.brlcloud.com/wn/. 3 http://translate.google.com/about/intl/en_ALL/license.html. Proceedings of Symposium in Information and Human Language Technology. Natal, RN, Brazil, November 47, 2015. c 2015 Sociedade Brasileira de Computac ao. 51 Alinhar um corpus com uma wordnet ainda em construcao tambem e uma ma- neira de avaliar e melhorar a propria wordnet: a verificacao da cobertura leva a adicao de sugestoes, alem de garantir que tais adicoes sao palavras de uso comum na lingua. Existem mais de 60 wordnets disponiveis 4 e, segundo [Petrolito and Bond 2014], ha pelo menos 20 corpora anotados semanticamente a partir de wordnets, para mais de 10 linguas. Diferentemente dos corpora alinhados a wordnets de que temos conheci- mento, que foram feitos manualmente [Koeva et al. 2010] ou consistem da traducao au- tomatica de algo feito manualmente [Bentivogli and Pianta 2005], pretendemos realizar a anotacao por meio do modulo de desambiguacao de sentidos (WSD) da suite Free- ling [Padro and Stanilovsky 2012]. O Freeling disponibiliza um conjunto de ferramentas abertas para o processamento de diferentes linguas, e o modulo WSD dedicado a lin- gua portuguesa ja incorpora a OpenWN-PT. Uma primeira etapa, portanto, na criacao do corpus anotado e alinhado a openWordnet-PT e avaliar a qualidade da ferramenta WSD, comparando-a com o desempenho humano. O presente trabalho relata os resultados de um breve exercicio que teve como objetivo principal produzir essa avaliacao. </chunk></section><section><heading>2. Formas de avaliar wordnets e relacoes semanticas </heading><chunk>Boa parte dos trabalhos em PLN utiliza como forma de avaliacao as medidas de precisao e abrangencia. Para que essas medidas sejam calculadas, e fundamental a existencia de um gabarito. No entanto, para a avaliacao de bases lexicais criadas automaticamente, tais medidas nao sao facilmente aplicaveis. O que significaria, nesse contexto, a nocao de abrangencia? A quantidade de conhecimento corretamente codificado, com relacao a todo o conhecimento que deveria ser adquirido? O problema esta em como definir todo o conhecimento que deve ser adquirido, ja que o mesmo conjunto de fatos pode levar a diferentes interpretacoes e, consequentemente, a diferentes tipos de conhecimento. Ainda que existam tentativas de avaliar wordnets ou recursos similares em portu- gues [Oliveira et al. 2015], tais avaliacoes sao sempre comparacoes, e pouco nos infor- mam quanto a qualidade intrinseca de cada recurso. Adicionalmente, concordamos com [Brewster et al. 2004] quando indicam que uma possibilidade para a avaliacao de onto- logias e direciona-las aos dados (uma avaliacao data-driven). Por isso, um alinhamento entre os synsets existentes e um corpus e uma boa maneira verificar a sua completude ainda que saibamos que um corpus sera sempre uma porcao limitada da lingua. </chunk></section><section><heading>3. Descricao do experimento </heading><chunk>A suite Freeling dispoe de um modulo desambiguacao de sentidos (WSD), que realiza um alinhamento entre as palavras do texto e a OpenWordNet-PT. Com o objetivo de ve- rificar a precisao do sistema automatico de desambiguacao, criamos um experimento no qual diferentes anotadores deveriam selecionar o synset adequado para uma palavra em contexto. Em seguida, comparamos os resultados obtidos com os synsets sugeridos pelo modulo de WSD do Freeling [Agirre and Soroa 2009]. Foram selecionadas 30 frases da porcao brasileira do corpus Bosque, a parte re- vista da Floresta Sinta(c)tica [Afonso et al. 2002]. A escolha pela variante brasileira teve como objetivo garantir seguranca na atribuicao dos sentidos, ja que os anotadores eram 4 http://globalwordnet.org/wordnets-in-the-world/. Anotac ao de corpus com a OpenWordNet-PT: um exerc  cio de desambiguac ao 52 brasileiros. Alem disso, consideramos apenas os substantivos, e selecionamos frases com pelo menos 5 deles. A restricao aos substantivos se deve a reconhecida polissemia verbal, o que tornaria a tarefa mais dificil para os avaliadores. O numero total de substantivos avaliados foi de 226, com 204 palavras distintas. Cada avaliador recebeu um formulario com as 30 frases, e abaixo de cada frase listamos os substantivos alvo, que por sua vez direcionavam o avaliador para a pagina da OpenWN-PT com todos os synsets em que palavra analisada participava. O avaliador entao deveria selecionar o synset adequado, indicando no campo do formulario o codigo do synset. Mais de um synset poderiam ser escolhidos, desde que ambos se adequassem igualmente ao contexto, segundo o avaliador. Os avaliadores foram instruidos a deixar o campo em branco caso nao considerassem nenhum synset adequado, independentemente na natureza da inadequacao. Os anotadores nao receberam nenhum treinamento especial que garantisse fami- liaridade com a OpenWN-PT. Participaram da anotacao 9 alunos de graduacao do curso de Letras-Traducao e 1 tradutor (anotadores "inexperientes"). Adicionalmente, duas das autoras do artigo tambem participaram da anotacao (anotadoras "experientes"). </chunk></section><section><heading>4. Resultados </heading><chunk>Usando o coeficiente Kappa [Carletta 1996], que mede o grau de concordancia entre ano- tadores, fizemos dois tipos de avaliacao da concordancia: apenas a concordancia entre humanos, e a concordancia entre humanos e o modulo de desambiguacao do Freeling. Na concordancia inter-anotadores, considerando apenas os anotadores inexperi- entes"e apenas um synset por anotador 5 , o indice de concordancia foi de 0.67. Quando, no mesmo grupo de anotadores, consideramos todos os synsets escolhidos para uma mesma palavra, o indice de concordancia cai para 0.55. Chama a atencao o baixo indice de con- cordancia, mas e igualmente surpreendente que a concordancia apenas entre as anotadoras experientes tambem seja de 0.67. Especificamente quanto as anotadoras experientes, quando comparamos o modulo WSD do Freeling e a anotadora 1, a concordancia e de 0.45; a concordancia entre o modulo WSD e a anotadora 2 e de 0.52; e a concordancia entre ambas as anotadoras e o modulo WSD e 0.56. Porque a concordancia foi baixa mesmo entre as anotadoras experientes, a avaliacao com o modulo WSD do Freeling e pouco informativa com relacao a qualidade do sistema. Isto e, se entre humanos e dificil acordar sobre qual o synset adequado, que desempenho esperar do sistema? </chunk></section><section><heading>5. Analise dos erros </heading><chunk>Em cerca de 20% dos casos foi apontada a ausencia de um synset adequado. Essa au- sencia, por sua vez, nao significa necessariamente uma lacuna na OpenWN-PT, ja que o alinhamento de palavras com synsets e precedido pelas etapas de tokenizacao e lematiza- cao. Quando ha falha em alguma dessas etapas, falha tambem a atribuicao de sentido. 6 5 Ao longo da avaliacao, percebemos que haviam anotadores mais criteriosos, que sistematicamente optavam por listar todos os synsets considerados adequados, em oposicao a anotadores mais economicos, que listavam apenas o primeiro synset adequado que encontravam. A opcao de avaliacao de um synset por anotador buscou evitar que a divergencia na quantidade dos synsets escolhidos influenciasse a discordancia. 6 Todas as etapas do processamento foram realizadas pela suite do Freeling. Anotac ao de corpus com a OpenWordNet-PT: um exerc  cio de desambiguac ao 53 A seguir, detalhamos as situacoes em que isso ocorreu: (1) Erro na atribuicao da classe gramatical: 6 casos, em que estava em jogo a flutuacao entre N e ADJ; (2) Erro de le- matizacao quanto ao numero: ha palavras que atribuem sentidos ligeiramente diferentes quando estao no singular ou no plural: recursos pode ser o plural de recurso mas, com o sentido de bens, riquezas, recursos financeiros, sera usado sempre no plural; vesperas tambem tem um sentido menos preciso que vespera; (3) Erros de tokenizacao e unidades multipalavra: quando a tokenizacao e feita palavra por palavra, e dificil apontar para o synset adequado se ele for composto por uma unidade multipalavra, e isso aconteceu em cerca de 20% das palavras nao alinhadas. Sabemos que algumas dessas falhas nao sao exatamente erros, mas antes pontos nao consensuais no PLN e que se refletem nas wordnets. Outro ponto e a necessidade de um tratamento mais sistematico de prefixos e outros compostos com hifen. Em nosso exercicio, nao foi possivel anotar super-acordo, ausente na OpenWN-PT, e nao nos parece que deveria ser diferente. Por outro lado, gostariamos que social-democrata estivesse em algum synset. A existencia de synsets relacionados a politica norte-americana tambem traz desa- fios no que se refere a anotacao de textos de uma outra cultura, e talvez seja preciso criar synsets relevantes para o mundo lusofono. Por fim, nao sabemos como lidar com efeitos de estilo, como o emprego da ex- pressao a ferro e fogo, em "Iti Fuji conquista clientela a ferro e fogo. Restaurante tem seu ponto forte no balcao de grelhados, que se sobrepoe aos prosaicos sushis e sashimis.", que deve remeter a expressao a ferro e fogo, mas, simultaneamente, tambem ao ferro e ao fogo das grelhas. A possibilidade de atribuicao de mais de um synset a uma palavra tambem con- tribuiu para a baixa concordancia. Apesar de cientes da granularidade talvez excessiva da WordNet, e da dificuldade inerente a tarefa lexicografica de separacao dos sentidos das palavras [Kilgarriff 1997], nao foram raros os casos em que mais de um sentido era possivel, e isso so foi verificado apos a anotacao, com uma analise caso a caso das di- vergencias. Tomando por base uma das anotadoras experientes, em ao menos 8% das palavras anotadas mais de um synset seria aceitavel. </chunk></section><section><heading>6. Consideracoes finais e trabalhos futuros </heading><chunk>O objetivo inicial deste exercicio foi verificar a qualidade de um sistema de desambi- guacao com base na OpenWN-PT. Para isso, criamos uma tarefa de anotacao semantica. Considerando a baixa concordancia entre os anotadores, a proposta inicial de avaliacao de um sistema automatico de desambiguacao deve ser vista com cautela, uma vez que nao esta claro o que esperar exatamente como desempenho de um sistema nesta tarefa. Por outro lado, o exercicio nos permitiu um instantaneo da OpenWN-PT versao 1.0, for- necendo pistas relativas a pontos que devem ser tratados na construcao de uma wordnet cada vez mais robusta. O exercicio tambem nos apontou caminhos para etapas futuras na criacao de um corpus anotado alinhado com a OpenWN-PT. Pretendemos refazer o experimento com uma ferramenta de anotacao especifica para isso, e ja contando com uma versao melho- rada da OpenWN-PT. Anotac ao de corpus com a OpenWordNet-PT: um exerc  cio de desambiguac ao 54 Referencias Afonso, S., Bick, E., Haber, R., and Santos, D. (2002). Floresta sinta(c)tica: um treebank para o portugues. In Goncalves, A. and Correia, C. N., editors, Actas do XVII Encon- tro Nacional da Associacao Portuguesa de Linguistica (APL 2001), pages 533545, Lisboa, Portugal. APL. Agirre, E. and Soroa, A. (2009). Personalizing pagerank for word sense disambiguation. In Proceedings of the 12th Conference of the European Chapter of the Association for Computational Linguistics, EACL 09, pages 3341, Stroudsburg, PA, USA. Associa- tion for Computational Linguistics. Bentivogli, L. and Pianta, E. (2005). Exploiting parallel texts in the creation of multi- lingual semantically annotated resources: the multisemcor corpus. Natural Language Engineering, 11(3):247261. Bond, F. and Foster, R. (2013). Linking and extending an open multilingual wordnet. In Proceedings of the 51st annual meeting of the Association for Computational Linguis- tics (ACL), volume 1, page 13521362. Brewster, C., Alani, H., and Dasmahapatra, A. (2004). Data driven ontology evaluation. In In Int. Conf. on Language Resources and Evaluation. Carletta, J. (1996). Assessing agreement on classification tasks: the kappa statistic. Com- putational linguistics, 22(2):249254. de Paiva, V., Rademaker, A., and de Melo, G. (2012). OpenWordNet-PT: An open bra- zilian wordnet for reasoning. In Proceedings of 24th International Conference on Computational Linguistics, COLING (Demo Paper). Fellbaum, C., editor (1998). WordNet: An Electronic Lexical Database (Language, Spe- ech, and Communication). The MIT Press. Kilgarriff, A. (1997). I dont believe in word senses. Computers and the Humanities, 31(2):91113. Koeva, S., Leseva, S., Tarpomanova, E., Rizov, B., Dimitrova, T., and Kukova, H. (2010). Bulgarian sense annotated corpus - results and achievements. In Proceedings of the 7th International Conference of Formal Approaches to South Slavic and Balkan Lan- guages, volume FASSBL-7, page 4148, Dubrovnik, Croatia. Oliveira, H. G., de Paiva, V., Freitas, C., Rademaker, A., Real, L., and Simoes, A. (2015). As Wordnets do Portugues, volume 7, pages 397424. OSLa, Oslo, Noruega. Padro, L. and Stanilovsky, E. (2012). Freeling 3.0: Towards wider multilinguality. In Proceedings of the 8th LREC, page 24732479. Petrolito, T. and Bond, F. (2014). A survey of wordnet annotated corpora. In Proceedings of the Seventh Global WordNet Conference, volume 1, pages 236243, Tartu, Estonia. Anotac ao de corpus com a OpenWordNet-PT: um exerc  cio de desambiguac ao 55 </chunk></section></sec_map>