<sec_map><section><chunk>Portal Min@s: Uma Ferramenta de Apoio ao Processamento de Corpus de Proposito Geral Arnaldo Candido Junior 1,3 , Thiago Lima Vieira 2 , Marcel Serikawa 2 , Matheus Antonio Ribeiro Silva 2 , Regis Zangirolami 2 , Sandra Maria Aluisio 3 1. Secretaria de Educacao Profissional e Graduacao Tecnologica Universidade Tecnologica Federal do Parana, Medianeira, PR 2. Departamento de Computacao Universidade Federal de Sao Carlos, Sao Carlos, SP 3. Nucleo Interinstitucional de Linguistica Computacional Instituto de Ciencias Matematicas, Universidade de Sao Paulo, Sao Carlos, SP {arnaldoc, sandra} at icmc.usp.br, {lima.vieira.thiago, marcel.serikawa, regisrmz} at gmail.com, mateusmoro at hotmail.com Abstract.  This paper presents Portal Min@s, a general webbased corpus processing tool. Many corpus processing tools available focus on specific tasks, such as lexicography or translation. Portal, on the other hand, took the challenge of being a general purpose corpus processing tool which deals with different types of corpus, languages and linguistic annotations. We present the features provided by this tool and compare it with two other alternatives. Resumo. Este artigo apresenta a ferramenta Portal Min@s, criada para apoiar a tarefa de processamento de corpus. Enquanto muitas ferramentas disponiveis focam em pesquisas especificas como lexicografia ou traducao, o Portal fornecendo recursos para tarefas mais gerais, processando corpus com diferentes propositos, anotacao e estruturacao. Os recursos disponibilizados sao detalhados e comparados com duas ferramentas similares. 1. Introducao Acompanhado o crescimento da linguistica de corpus 1 , uma grande quantidade de corpus foram compilados e disponibilizados para pesquisa linguistica e para a criacao de ferramentas de Processamento de Linguas Naturais (PLN). A maioria demanda ferramentas  de  processamento robustas  devido  ao  seu  tamanho.  Em resposta  a  essa demanda, o numero de ferramentas para processamento de corpus para apoiar os projetistas de  corpus  tambem tem aumentado.  Muitas dessas  ferramentas focam  em corpus especificos (por exemplo, anotados ou nao anotados) ou em tarefas especificas da linguistica de corpus (por exemplo, traducao ou lexicografia). Nesse contexto, foi proposta a criacao da ferramenta Web Portal Min@s 2  para uso em tarefas da linguistica 1 Neste trabalho optouse pela grafia aportuguesada da palavra corpus/corpora. 2 http://fw.nilc.icmc.usp.br:12480/portal/ Proceedings of Symposium in Information and Human Language Technology. Natal, RN, Brazil, November 47, 2015. c 2015 Sociedade Brasileira de Computac ao. 69 de corpus. A ferramenta e livre e disponibilizada publicamente para todas as instituicoes interessadas em seu uso. Este trabalho e organizado como segue. A Secao 2 apresenta uma visao geral do dos recursos e funcionalidades  do Portal Min@s. A Secao  3  compara o Portal com trabalhos relacionados. Por fim, a Secao 4 apresenta as conclusoes do artigo. 2. Detalhamento do Portal Min@s 2.1. Projeto e Implementacao A primeira  questao de projeto analisada  foram as tecnologias  a serem  utilizadas  no desenvolvimento do Portal Min@s. O Portal foi projetado em linguagem Java 3 para ambiente Web, demandando o servidor Apache Tomcat 4 . Ao importar um corpus, os tokens de cada texto sao armazenados em um banco de dados PostgreSQL 5 . As tarefas de tokenizacao, segmentacao sentencial e anotacao morfossintatica sao realizadas com o apoio da biblioteca OpenNLP [Baldridge, 2005]. A geracao de ngramas e baseada na ferramenta Ngram Statistics Package (NSP) 6 , enquanto que a extracao de palavras chave e feita  pelo metodo LDA (Latent Dirichet Allocation) [Blei, 2012]. O alinhamento automatico de lexemas para corpus paralelos e baseado na biblioteca Giza++ [Och, 2003], complementado com o TCAlign [Caseli, 2004]. A tarefa de lematizacao e feita com base na saida do etiquetador morfossintatico aliada aos dicionarios DELA (Dictionnarie Electronique du LADL Dicionario Eletronico do LADL) do Unitex [Paumier, 2006]. Por fim, a ferramenta GNU Aspell 7  e aplicada para correcao ortografica automatica. O Portal Min@s e utilizado para armazenar diversos corpus. Considerando sua natureza de acessos paralelos e a existencia de corpus com milhoes de palavras (nao ha um limite maximo para o tamanho  do corpus),  eficiencia  e desempenho sao fatores criticos. Para lidar com essa questao, duas decisoes de projeto foram tomadas: (i) o uso de uma fila de tarefas de preprocessamento e importacao de corpus e (ii) o uso de bancos de dados para agilizar a recuperacao de dados, seguindo as recomendacoes de Davies [2005, 2009]. A fila reduz problemas de lentidao de acesso durante a importacao de grandes corpus. O tempo de importacao pode variar de acordo com o tamanho do corpus e com os preprocessadores escolhidos, demandando poucas horas no caso mais comum. Observase que usuarios podem acessar corpus que estao sendo importados. Para otimizar as buscas, o Portal Min@s faz uso da estrutura de indexacao madura e eficiente oferecida pelos Sistemas Gerenciadores de Banco de Dados. A estrutura atual do banco conta com 40 tabelas. A tabela mais importante se chama word e e utilizada para armazenar lexemas e outros tokens. Buscas por uma unica palavra sao simples e diretas. Buscas por sequencias de palavras sao recuperadas por meio de joins da tabela words consigo mesma, conforme exemplificado no Quadro 1 para a busca por vinho tinto. 3 http://www.java.com/pt_BR/ 4 http://tomcat.apache.org/ 5 http://www.postgresql.org/ 6 https://metacpan.org/release/TextNSP 7 http://aspell.net Portal Min@s: Uma Ferramenta Geral de Apoio ao Processamento de C  orpus de Prop  osito Geral 70 Quadro 1. A busca por palavras compostas no Portal Min@s select * from words as w1, words as w2  where w1.word = vinho  and w2.word = tinto and w2.postion = w1.position + 1 2.2. Principais Funcionalidades Apos a importacao de um corpus, diversas funcionalidades sao disponibilizadas ao usuario. O principal modulo e o  concordanciador, sendo disponibilizado em duas versoes: monolingue e multilingue. De acordo com o grau de anotacao do corpus, diversas buscas podem ser realizadas como fragmentos de lexemas, informacoes morfossintaticas como pronome seguido de flexoes do verbo ser e informacoes no cabecalho dos textos  (como autor e editora). Buscas por palavras  normalizadas, por exemplo, grafia atualizada para textos historicos, tambem sao disponibilizadas. Alem do concordanciador, diversos outros modulos sao disponibilizados. O modulo para  alinhamento automatico e semiautomatico  permite gerenciar corpus multilingues. Os modulos de estatistica e frequencias oferecem listagens de tokens/types,  ngramas (bigramas ou trigramas) mais frequentes e colocacoes. O modulo de palavraschave oferece a extracao de candidatas a palavraschave atraves do metodo LDA. O modulo de edicao de anotacoes foi inspirado na ferramenta Brat 8 e permite anotar ngramas e estabelecer relacoes binarias entre eles. Por fim, o modulo de corpus multimodais  e um recurso simples para arquivamento de informacoes nao textuais como transcricoes foneticas e imagens (os arquivos sao apenas armazenados, sem manipulacao direta dentro do Portal). Usuarios do Portal Min@s contam com uma serie de recursos gerenciais extras para importar e controlar o acesso aos corpus armazenados na ferramenta. O modulo de importacao  de  textos  e responsavel  por aplicar  uma serie  de preprocessadores,  tais como tokenizacao, lematizacao, alinhamento, dentre outros. Os modulos de gerenciamento permitem administrar corpus, subcorpus e textos. Por meio deles, corpus podem ser marcados como publicos ou privados e suas politicas de acesso como copyright e termos de uso sao definidas. O submodulo para gerenciamento de etiquetas permite administrar diferentes categorias, incluindo etiquetas do corpus, dos textos (por exemplo, autor), de ngramas (por exemplo, funcoes sintaticas), de secoes do  texto (notas de rodape) e de formatacao. Por fim, o modulo de gerenciamento de usuarios permite o cadastro de usuarios para acessar o Portal. Cinco perfis de usuarios, com diferentes  niveis  de  acesso  sao fornecidos: administrador, coordenador,  colaborador, usuario regular e visitante. 3. Comparativo com Ferramentas Relacionadas O comparativo desta secao segue a ISO 9126 [ISO, 1994], com foco no item funcionalidade, sendo baseado em duas populares ferramentas livres: Unitex 9  [Paumier, 2006] e Philologic 10 [University of Chicago, 2007]. Outros comparativos mais 8 http://brat.nlplab.org/ 9 http://wwwigm.univmlv.fr/~unitex/ 10 http://philologic.uchicago.edu/ Portal Min@s: Uma Ferramenta Geral de Apoio ao Processamento de C  orpus de Prop  osito Geral 71 detalhados sao realizados por Schulze et al. [1994], Santos &amp; Ranchhod [2002] e Rayson [2002].  Unitex e um  sistema  de processamento de corpus baseado na teoria dos automatos. Por se tratar de uma ferramenta em Java, e altamente portavel. Os recursos oferecidos pela ferramenta sao agrupados em quatro funcionalidades principais: (a) automatos, usados para criacao de dicionarios, buscas e transformacoes nos textos; (b) dicionarios de apoio, utilizados, entre outras tarefas, para flexionar palavras automaticamente (alguns dos quais utilizados no Portal Min@s); (c) listagem de frequencias; e (d) um concordanciador baseado em dicionarios e automatos. O Unitex oferece buscas baseadas em lemas e classes gramaticais, porem sem a eliminacao de ambiguidade. Outra limitacao e que apenas um texto ou corpus pode ser aberto de cada vez. Philologic e um conjunto de ferramentas para processar corpus. Como o Portal Min@s, tambem e uma ferramenta Web capaz de atender a diversos usuarios simultaneamente. As funcionalidades oferecidas pelo Philologic podem ser agrupadas em tres grandes grupos: concordancias, frequencias e colocacoes e gerenciamento de subcorpus. Adicionalmente, a ferramenta oferece recursos para corpus multimodais de forma similar ao Portal. Textos devem seguir o padrao TEI Lite (Text Encoding Initiative Lite), mas podem ser personalizados ate um certo limite. Um recurso semelhante a normalizacao ortografica do Portal e utilizado para corpus historicos ou com erros de grafia atraves da ferramenta AGREP 11 . De forma similar ao Portal, permite que as concordancias  sejam refinadas  por parametros  bibliograficos,  fornecidos pelo cabecalho TEI em cada texto. Assim como o Portal, e de dificil instalacao por demandar um servidor Web e possuir diversas dependencias. </chunk></section><section><heading>4. Conclusoes </heading><chunk>Este trabalho apresentou a ferramenta Portal Min@s, em fase final de desenvolvimento e com diversos recursos para apoiar diferentes perfis de pesquisas em linguistica de corpus em diferentes tipos de corpus. Atualmente, o Portugues, o Espanhol e o Ingles sao processados, estando a introducao de recursos para outras linguas em andamento. O Portal  esta sendo  testado sobre 10  corpus de  tipos  variados, incluindo  jornalisticos, historicos, literarios paralelos e de transcricoes foneticas, alguns dos quais em fase de importacao. A ferramenta e seu codigo fonte estao disponiveis em &lt;https://bitbucket.org/portalminas/portalminas/&gt;. Mais detalhes podem ser encontrados em Candido Junior et al. [2015].  Trabalhos futuros incluem um comparativo mais detalhado do Portal Min@s com ferramentas existentes para processamento de corpus, incluindo tempos para importacao e acesso a corpus nas diversas ferramentas. Agradecimentos Agradecemos a CAPES (Coordenacao de Aperfeicoamento de Pessoal de Nivel Superior) pelo financiamento do projeto. Agradecemos aos pesquisadores idealizadores e  parceiros da  Faculdade  de  Letras  da Universidade  Federal  de Minas Gerais, cujo empenho possibilitou o desenvolvimento do Portal. 11 http://www.tgries.de/agrep/ Portal Min@s: Uma Ferramenta Geral de Apoio ao Processamento de C  orpus de Prop  osito Geral 72 Referencias Baldridge, J. The Opennlp Project. 2005. Disponivel em: &lt;http://opennlp. apache. org/index. Html&gt;. Acesso em: Jun. 2014. Blei, D. M. Probabilistic Topic Models: Surveying a suite of algorithms that offer a solution to managing large documents archives. Communications of the ACM, s.l., n. 55, p. 7784, 2012. Candido  Junior,  A.;  Vieira,  T.  L.;  Serikawa,  M.;  Silva,  M. A. R.;  Zangirolami, R.; Aluisio, S. M. Portal Min@s: Uma Ferramenta Geral de Apoio ao Processamento de Corpus. Serie de Relatorios do NILC. NILCTR1503, Agosto 2015, 11p. Caseli, H.d.M., Silva, A.M.d.P., Nunes, M.d.G.V.: Evaluation of methods for sentence and lexical alignment of brazilian portuguese and english parallel texts. In:Advances in Articial Intelligence (SBIA 2004), Lecture Notes in Computer Science,vol. 3171, pp. 184193, 2004. Davies, M. "The advantage of using relational databases for large corpora: speed, advanced queries, and unlimited annotation". International Journal of Corpus Linguistics 10: 30128, 2005. Davies, M. Relational databases as a robust architecture for the analysis of word frequency. In What's in a Wordlist?: In Investigating Word Frequency and Keyword Extraction, ed. Dawn Archer. London: Ashgate. 5368, 2009. ISO/IEC. 1994. ISO 9126: The Standard of Reference. 1994. Disponivel em &lt;http://www.cse.dcu.ie/essiscope/sm2/9126ref.html&gt; (acessado Abril, 2015). Och, F.J., Ney, H.: A systematic comparison of various statistical alignment models.vol. 29, pp. 1951. Association for Computational Linguistics, 2003. Paumier, S. Unitex 1.2: User Manual. 2006. Disponivel em &lt;http://wwwigm.univ mlv.fr/~unitex/UnitexManual.pdf&gt; (acessado Abril, 2015). PYYSALO, Sampo et al. Brat Rapid Annotation Tool. 2012. Disponivel &lt;http://brat.nlplab.org&gt; (acessado Maio, 2015). Rayson, P. E.  Matrix: A  statistical method  and  software  tool for linguistic  analysis through corpus comparison. PHD Thesis. Lancaster University, 2002. Santos, D., and E. Ranchhod. 2002. Ambientes de processamento de corpora em portugues: comparacao entre dois sistemas. In: PROPOR99: Evora, 2002. Schulze, B. M. et al. Comparative StateoftheArt Survey and Assessment Study of General Interest Corpusoriented Tools. Institut fur maschinelle Sprachverarbeitung, Universitat Stuttgart, 1994. University of Chicago. PhiloLogic User Manual. 2007. Disponivel em &lt;http://philologic.uchicago.edu/manual.php&gt; (acessado Abril, 2015). Portal Min@s: Uma Ferramenta Geral de Apoio ao Processamento de C  orpus de Prop  osito Geral 73 </chunk></section></sec_map>