<sec_map><section><chunk>Desambiguac ao de Hom  ografosHeter  ofonos por Aprendizado de M  aquina em Portugu es Brasileiro Leonardo Hamada 1 , Nelson Neto 1 1 Instituto de Ci encias Exatas e Naturais Universidade Federal do Par  a (UFPA) Bel  em, PA Brasil hamadaleonardo@gmail.com, nelsonneto@ufpa.br Abstract. To improve the quality of the speech produced by a text-to-speech sys- tem, it is important to obtain the maximum amount of information from the input text that may help in this task. In this context, the word sense disambiguation plays an important role and still be a central problem for natural language pro- cessing applications. This paper proposes to model the ambiguity of words as a supervised machine learning problem for Brazilian Portuguese. In doing so, four algorithms (or classifiers) were compared in two types of texts. Computer experiments showed that to assure portability of systems, a process of tuning to the new domain is required. Resumo. Para aprimorar a qualidade da voz produzida por um sistema de convers  ao texto-fala, e importante extrair a maior quantidade poss  vel de informac ao, que possa ajudar nessa tarefa, a partir do texto de entrada. Nesse contexto, a desambiguac ao da pron  uncia relativa a pares de hom  ografos- heter  ofonos (HHs) assume um papel relevante e ainda de dif  cil tratamento em aplicac oes que envolvem processamento de linguagem natural. Este trabalho prop  oe modelar a ambiguidade entre HHs falados no Brasil como um problema de aprendizado de m  aquina supervisionado. Para isso, quatro algoritmos (ou classificadores) foram comparados em bases de texto de diferentes tipos. Expe- rimentos mostraram que para garantir a portabilidade de sistemas, um processo de incremento para o novo dom  nio e necess  ario. </chunk></section><section><heading>1. Introduc ao </heading><chunk>Segundo [Cardie 1996], o problema de ambiguidade entre palavras pode ser generica- mente caracterizado da seguinte forma: Em um dado momento, os sistemas de proces- samento de linguagem natural recebem um segmento de informac ao que pode ter v  arias interpretac oes, e ele precisa decidir qual interpretac ao e a mais apropriada para aquele contexto. A fim de resolver essa dificuldade, e necess  ario desambiguar semanticamente, sintaticamente ou estruturalmente duas ou mais formas distintas com base nas proprieda- des que circundam o contexto. Por exemplo, na frase: Tenho uma cerca na minha casa. Ela cerca toda a area e tem cerca de oito metros, percebe-se tr es situac oes poss  veis de ocorr encia do hom  ografo-heter  ofono (HH) cerca: substantivo (c[e]rca), verbo (c[E]rca) e preposic ao (c[e]rca), respectivamente. Logo, o desambiguador de HH deve ser capaz de determinar a correta transcric ao fon  etica em cada situac ao. Proceedings of Symposium in Information and Human Language Technology. Natal, RN, Brazil, November 47, 2015. c 2015 Sociedade Brasileira de Computac ao. 181 Mesmo que o n  umero de HHs existente represente um percentual bem pequeno em relac ao ao texto analisado, no contexto de s  ntese de voz (TTS ou text-to-speech), a transcric ao fon  etica equivocada tem consequ encia direta na qualidade da voz gerada, atraindo a atenc ao do ouvinte para o erro corrente. Diminuir os erros de pron  uncia entre HHs melhora significativamente a naturalidade e a inteligibilidade do sintetizador de voz [Ribeiro et al. 2009]. Diante do exposto, e fundamental que a desambiguac ao de HHs fac  a parte do conjunto de algoritmos respons  avel pela transcric ao fon  etica dentro de um sistema TTS, ou seja, e importante a presenc  a de um recurso que decida qual ser  a a tonicidade (i.e. vogal t onica aberta ou fechada) da vogal diferencial do HH. Assim, o objetivo desta pesquisa e empregar t  ecnicas de aprendizado de m  aquina para tratar a desambiguac ao de HHs em Portugu es Brasileiro (PB). Diferentemente da maioria dos trabalhos nessa linha, a ideia n  ao e elaborar um conjunto de regras lingu  sticas, mas sim explorar o uso de classificadores inteligentes constru  dos a partir de treinamento supervisionado para resolver o problema de ambiguidade entre palavras. Este estudo ter  a aplicac oes pr  aticas em um sistema real de convers  ao texto-fala, al  em de avaliar a portabilidade e afinac ao de diferentes algoritmos de aprendizado de m  aquina atrav  es do seu treinamento e teste em bases de dados de diferentes dom  nios. </chunk></section><section><heading>2. Revis  ao Bibliogr  afica </heading><chunk>Sobre desambiguac ao de HHs em sistemas TTS para o PB, [Seara et al. 2001, Seara et al. 2002] mostram um analisador morfossint  atico para solucionar o problema de altern ancias voc  alicas entre substantivos e verbos, sem, no entanto, abordar a desambiguac ao de HHs semanticamente. Outros trabalhos t em ambas as abordagens, morfossint  atica e sem antica, por  em, as gram  aticas implementadas foram testadas apenas com um ou dois exemplos de HHs [Ferrari et al. 2003, Barbosa et al. 2003a, Barbosa et al. 2003b]. Em [Shulby et al. 2013], os autores apresentam duas regras, espec  ficas as pron  uncias das vogais &lt;e&gt; e &lt;o&gt;, para desambiguar 226 pares de HHs. Para a vogal &lt;e&gt;, a transcric ao fon  etica ser  a [E] (aberta) quando o HH for classificado como verbo, e [e] (fechada), quando o HH for classificado como substantivo e a vogal &lt;e&gt; estiver na s  laba t onica. Para a vogal &lt;o&gt;, a regra de transcric ao fon  etica e similar. O trabalho apresenta at  e 95% de acerto em alguns pares, por  em, limita-se apenas a duas categorias de HHs (verbo e substantivo). [Silva et al. 2012] prop os que a an  alise morfossint  atica seria suficiente para de- sambiguar HHs pertencentes a classes gramaticais distintas; e, para os HHs de mesma classe gramatical, uma an  alise sem antica seria necess  aria. O trabalho resultou em 23 algoritmos de desambiguac ao para um conjunto de 111 pares de HHs. Apesar dos al- goritmos estarem publicados, [Silva et al. 2012] n  ao incluiu detalhes precisos sobre as bibliotecas gramaticais utilizadas, o que dificulta a implementac ao desses algoritmos. Uma das linhas de pesquisa atuais de maior sucesso e a abordagem baseada em data-driven, nas quais algoritmos estat  sticos ou de aprendizado de m  aquina t em sido aplicados para construir modelos estat  sticos ou classificadores a partir de informac oes extra  das de grandes bases de texto (comumente chamadas na literatura de corpus), no intuito de resolver o problema da desambiguac ao de palavras. J  a h  a algum tempo, o m  etodo data-driven vem sendo bastante explorado pela co- munidade cient  fica dada a sua import ancia na area de s  ntese de voz em diversos idiomas. Desambiguac ao de Hom  ografos-Heter  ofonos por Aprendizado de M  aquina em Portugu es Brasileiro 182 Em [Yarowsky 1997], os autores apresentam uma tipologia de HHs na l  ngua inglesa e algumas t  ecnicas tradicionalmente usadas na desambiguac ao, tais como N-gram taggers, classificadores bayesianos e arvores de decis  ao, bem como a proposta de um sistema h  brido, ao combinar as t  ecnicas descritas. Tal interesse tamb  em e visto em l  nguas de me- nor express  ao, como o Portugu es Europeu (PE), por exemplo. Em [Ribeiro et al. 2003], um desambiguador que mescla regras lingu  sticas e modelos probabil  sticos de Markov e descrito, e a influ encia das informac oes morfossint  aticas na tarefa de desambiguac ao e analisada dentro de um sistema TTS para o PE. Normalmente, o m  etodo de aprendizado utilizado e o supervisionado, onde o clas- sificador ou modelo estat  stico e treinado a partir de bases de texto previamente anotadas (ou etiquetadas) sintaticamente e/ou morfologicamente. Al  em da sabida car encia de ex- tensas bases de texto etiquetadas de forma confi  avel, especialmente para o PB, a abor- dagem supervisionada apresenta outra particularidade: a desambiguac ao de HHs e extre- mamente dependente do dom  nio da aplicac ao, como afirma [M` arquez 2000]. Em outras palavras, n  ao parece razo  avel pensar que o material de treinamento e grande e represen- tativo o suficiente para cobrir todos os tipos poss  veis de amostras. Adicionalmente, e preciso estudar at  e que ponto um treinamento tendo como base um texto jornal  stico pode ser portado para um texto liter  ario, por exemplo. At  e onde se pesquisou, essa estrat  egia de desambiguac ao ainda n  ao foi abordada para o PB. </chunk></section><section><heading>3. Materiais e M  etodos </heading><chunk>A classificac ao e uma tarefa onde um modelo e constru  do para prever uma categoria, como, por exemplo, sim ou n  ao, aberta ou fechada. Para que os algoritmos de classificac ao funcionem, e necess  ario separar o processo em duas partes: treino, onde o algoritmo analisa os dados de treinamento; e a classificac ao propriamente dita, onde dados de teste s  ao usados para estimar a acur  acia dos algoritmos [Han et al. 2011, p. 328]. Dessa forma, a desambiguac ao de palavras pode ser facilmente formulada como um problema de classificac ao supervisionada, ou seja, conhecimento extra  do a partir de textos. Os classificadores usados neste trabalho para desambiguac ao de HHs foram sele- cionados explorando a biblioteca de implementac oes do ambiente WEKA vers  ao 3.6.11 [Hall et al. 2009], mantendo os par ametros padr  oes dos algoritmos. Isto posto, os algorit- mos escolhidos e os motivos foram: (i) Naive Bayes: simples e de natureza estat  stica, e um algoritmo cl  assico para re- solver ambiguidade em outras l  nguas. Utiliza o teorema de Bayes e pressup  oe independ encia de atributos [Bielza and Larra  naga 2014]; (ii) AODE: tamb  em de natureza estat  stica, busca melhorar o Naive Bayes ao relaxar as suposic oes de independ encia [Bielza and Larra  naga 2014]; (iii) J48: e uma arvore de decis  ao que implementa o algoritmo C4.5. E poss  vel visu- alizar a arvore gerada pela induc ao de regras [Witten and Frank 2005, p. 198]; (iv) Random Forest: utiliza v  arias arvores de decis  ao elegendo a resposta por voto majorit  ario e ameniza o problema de overfitting durante o treino [Witten and Frank 2005, p. 407]. Normalmente, cada HH e tratado como um problema de classificac ao diferente. Portanto, a colet anea de um corpus representativo deve considerar as particularidades de cada palavra, a fim de decidir o n  umero de exemplos necess  arios para aprendizagem, os Desambiguac ao de Hom  ografos-Heter  ofonos por Aprendizado de M  aquina em Portugu es Brasileiro 183 atributos mais uteis, e assim por diante. Outra dificuldade e a aquisic ao de uma base de conhecimento corretamente etiquetada morfologicamente e/ou sintaticamente. Para este trabalho, formulou-se dois corpora: um com textos jornal  sticos (corpus A) e outro com textos liter  arios (corpus B). A partir dessas bases de dados, localizou-se as frases que continham HHs existentes no portugu es falado no Brasil para formar os con- juntos de treino e avaliac ao. Observou-se, no entanto, que os pares de pron  uncias ocorrem muitas vezes de forma desbalanceada. Assim, optou-se pelos HHs que apresentaram as menores diferenc  as entre suas ocorr encias aberta e fechada, conforme a Tabela 1. Tabela 1. Distribuic ao dos HHs selecionados a partir dos corpus A e B. Palavra Corpus A Corpus B Abertas Fechadas Ocorr encias Abertas Fechadas Ocorr encias colher 81 247 328 11 83 94 corte 109 104 213 3 24 27 fora 573 28 601 198 67 265 gosto 140 108 248 58 337 395 comec  o 15 391 406 18 68 86 rola 116 9 125 17 18 35 sede 118 7 125 12 38 50 Total 1152 894 2046 317 635 952 Em seguida, o anotador morfossint  atico MXPOST foi usado para etiquetar as fra- ses escolhidas. O MXPOST e baseado na t  ecnica de m  axima entropia e foi inicialmente disponibilizado para a l  ngua inglesa, sendo adaptado para o PB por [Aires et al. 2000], tendo o corpus Mac-Morpho como sua base de treino. Por fim, o vetor de atributos de cada frase (conte  udo do arquivo de entrada do WEKA) foi gerado a partir de um script autom  atico, sendo a vogal diferencial do HH classificada manualmente como aberta ou fechada. As bases de texto e o vetor de atributos ser  ao melhor detalhados a seguir. </chunk></section><section><heading>3.1. Corpus A </heading><chunk>O corpus A e composto pelos seguintes conjuntos de textos predominantemente de natu- reza jornal  stica: (i) Corpus Mac-Morpho revisado, composto de textos jornal  sticos extra  dos de dez sec oes do jornal di  ario Folha de S  ao Paulo do ano de 1994, contendo cerca de um milh  ao de palavras [Alu  sio et al. 2003, Fonseca and Rosa 2013]; (ii) Corpus CETEN-Folha, composto de textos com cerca de 24 milh  oes de palavras extra  dos do jornal Folha de S. Paulo e compilado pelo [NILC 2002] da USP; (iii) Texto da Constituic ao da Rep  ublica Federativa do Brasil de 1988 [Brasil 1988]; (iv) Aproximadamente 25% dos artigos em portugu es da enciclop  edia Wikip  edia 1 ; (v) Corpus LapsNEWS, uma colet anea de textos jornal  sticos retirados de dez jor- nais brasileiros dispon  veis na Internet, contendo aproximadamente 120 mil fra- ses [Neto et al. 2011]. </chunk></section><section><chunk>1 Conte  udo obtido em 20 de fevereiro de 2015 na p  agina http://dumps.wikimedia.org/ptwiki/  Desambiguac ao de Hom  ografos-Heter  ofonos por Aprendizado de M  aquina em Portugu es Brasileiro 184 </chunk></section><section><heading>3.2. Corpus B </heading><chunk>O corpus B e composto pelas seguintes obras liter  arias (escritor e quantidade): Jos  e de Alencar (21); Machado de Assis (11); Olavo Bilac (149); Castro Alves (62); e Euclides da Cunha (5) [ABL 2011, Portal S. F. 1998]. Tamb  em utilizou-se o corpus eletr onico anotado Tycho Brahe [Galves and Faria 2010], composto de 66 textos escritos por autores nascidos entre 1380 e 1881. </chunk></section><section><heading>3.3. Vetor de Atributos </heading><chunk>Para gerar o arquivo ARFF conformante para processamento pelo WEKA, foi necess  ario definir quais tipos de atributos deveriam ser armazenados para formar a base de treino dos classificadores. Adotou-se um modelo para o vetor de atributos, um por frase, apresentado em [M` arquez 2000] para contextos locais: p 3 , p 2 , p 1 , p +1 , p +2 , p +3 , w 1 , w +1 , (w 2 , w 1 ), (w 1 , w +1 ), (w +1 , w +2 ), (w 3 , w 2 , w 1 ), (w 2 , w 1 , w +1 ), (w 1 , w +1 , w +2 ), (w +1 , w +2 , w +3 ) onde w 3 e o contexto de palavras consecutivas ao redor da palavra w a ser desambiguada, e p 3 e a etiqueta fornecida pelo MXPOST para a palavra w 3 . Ao todo s  ao 15 atribu- tos. Os arquivos ARFFs foram gerados automaticamente atrav  es de um script escrito na linguagem Python. Abaixo, dois exemplos (frase e vetor de atributos) s  ao apresentados. i) O governador eleito almoc  ou uma colher de arroz e 40 gramas de carne ADJ,VERB,ART,PREP,N,CONJ,uma,de,almoc  ou_uma,uma_de, de_arroz,eleito_almoc  ou_uma,almoc  ou_uma_de, uma_de_arroz,de_arroz_e,1 ii) Os fiscais v  ao colher amostras para an  alise ART,N,VERB,N,PREP,N,v  ao,amostras,fiscais_v  ao,v  ao_amostras, amostras_para,Os_fiscais_v  ao,fiscais_v  ao_amostras, v  ao_amostras_para,amostras_para_an  alise,0 Al  em dos atributos, o vetor cont  em um campo bin  ario, chamado classe, que marca a tonicidade da vogal diferencial do HH presente na frase (1 para aberta e 0 para fe- chada). Essa marcac ao foi realizada manualmente em uma interface Web 2 implementada especificamente para esta tarefa, usando a linguagem Lua e o banco de dados Sqlite3 3 . </chunk></section><section><heading>4. Experimentos </heading><chunk>A comparac ao entre os algoritmos foi realizada atrav  es de uma s  erie de experimentos controlados usando exatamente os mesmos conjuntos de treino e teste. Tamb  em visando avaliar a depend encia da desambiguac ao de HHs com relac ao ao dom  nio da aplicac ao, foram elaboradas sete combinac oes poss  veis para os conjuntos treino-teste. Por exemplo, a notac ao AB indica que o algoritmo foi treinado com o corpus A e avaliado com o corpus B, assim como a notac ao A+BB diz que formou-se a base de treino com a uni  ao dos corpora A e B, e a base de teste apenas com corpus B. 2 Acess  vel em http://homografos.ddns.net:81/fcgi-bin-r/index.lua 3 Lua, Python e Sqlite acess  veis em http://www.lua.org, https://www.python.org e http://www.sqlite.org Desambiguac ao de Hom  ografos-Heter  ofonos por Aprendizado de M  aquina em Portugu es Brasileiro 185 </chunk></section><section><heading>4.1. Primeiro Experimento </heading><chunk>A Tabela 2 apresenta a m  edia de acertos dos quatro algoritmos para todas as combinac oes dos conjuntos treino-teste. Utilizou-se o teste cruzado em 10-folds, exceto nos casos A B e BA. O ZeroR e um algoritmo de refer encia do WEKA em que a pron  uncia mais frequente no conjunto de treino e usada para classificar todos os exemplos presentes no conjunto de teste. O melhor resultado para cada caso e destacado em negrito. Tabela 2. Acur acia dos algoritmos para todas as combinac oes de treino-teste. Algoritmo Acur  acia (%) A+BA+B A+BA A+BB AA BB AB BA ZeroR 79,92 80,35 79,92 80,65 80,56 46,11 62,64 Naive Bayes 90,56 90,86 90,43 90,04 89,38 82,35 86,12 AODE 94,16 94,55 93,93 94,34 94,10 78,99 83,32 J48 91,49 92,49 91,49 92,29 91,66 77,42 74,35 RandomForest 88,76 90,34 89,04 89,83 89,20 58,72 69,75 Observou-se que o AODE superou os outros algoritmos, exceto nas combinac oes AB e BA, onde prevaleceu o algoritmo Naive Bayes simples. Nesses casos em es- pec  fico, os conjuntos de treino e teste s  ao totalmente disjuntos, j  a que a ideia e exata- mente avaliar a portabilidade de textos de diferentes dom  nios: liter  ario e jornal  stico. Como j  a era esperado, os resultados obtidos nessas combinac oes foram inferiores em comparac ao ` as demais. Restringindo a an  alise aos resultados do classificador AODE, a queda foi de aproximadamente 25% e 20% para AB e BA, respectivamente. Os resultados ruins obtidos com relac ao a portabilidade podem ser explicados, en- tre outros fatores, pela diferente distribuic ao de pron  uncias entre os corpora A e B. Assim, este experimento foi repetido equilibrando artificialmente os exemplos de cada pron  uncia entre as duas bases de texto. Os resultados s  ao mostrados na Tabela 3. Percebe-se no- vamente queda de desempenho nas combinac oes AB e BA, ou seja, mesmo quando a mesma distribuic ao de pron  uncias e conservada entre os exemplos de treino e teste, a por- tabilidade n  ao e garantida. Esse fato mostra que os algoritmos adquirem diferentes (e n  ao permutais) sugest  oes de classificac ao de ambas as fontes. Outro ponto relevante foi que o conjunto A+BA (ou A+BB) continuou com aproximadamente o mesmo desempenho do conjunto AA (ou BB) em todos os algoritmos. Isto e, o conhecimento obtido a partir de um unico corpus quase abrange o conhecimento de combinar ambos os corpora. Tabela 3. Experimento com a mesma distribuic ao dos HHs entre os corpora. Algoritmo Acur  acia (%) A+BA+B A+BA A+BB AA BB AB BA ZeroR 40,18 38,69 38,62 38,04 38,10 50,00 50,00 NaiveBayes 92,41 92,11 92,30 92,05 91,67 85,71 86,16 AODE 88,62 89,29 89,29 88,75 88,17 80,80 83,04 J48 87,50 86,76 87,05 86,07 86,31 75,00 78,12 RandomForest 69,87 70,54 71,21 73,12 75,00 73,21 74,78 Desambiguac ao de Hom  ografos-Heter  ofonos por Aprendizado de M  aquina em Portugu es Brasileiro 186 </chunk></section><section><heading>4.2. Segundo Experimento </heading><chunk>O primeiro experimento mostrou que os classificadores treinados com o corpus A n  ao funcionaram bem com o corpus B, e vice-versa. Ent  ao, esse segundo experimento ex- plora o efeito do processo de incremento (ou tuning) na tentativa de tornar os sistemas supervisionados port  aveis. Esse processo consiste em adicionar ao conjunto de treino ori- ginal uma quantidade relativamente pequena de amostras do novo dom  nio. O tamanho dessa porc ao supervisionada varia de 10% a 50%, em passos de 10%, sendo que os 50% restantes s  ao reservados para os testes. Os conjuntos treino-teste desse experimento ser  ao denotados por A+%BB e B+%AA. Para analisar a real contribuic ao do conjunto de treino original na desambiguac ao de HHs no novo dom  nio, os valores de acur  acia para as combinac oes %BB e %AA tamb  em foram calculados. Os resultados desse experimento s  ao apresentados na Figura 1. Cada gr  afico cont  em as curvas X+%YY e %YY, al  em de tr es linhas horizontais, que correspondem ao limite inferior, representado pelo r  otulo PMF (pron  uncia mais frequente dada pelo algoritmo ZeroR), e aos limites superiores X+YY e YY de cada algoritmo. Conforme esperado, a acur  acia de todos os m  etodos aumenta (em direc ao ao limite su- perior) ` a medida que mais amostras do novo dom  nio s  ao adicionadas ao conjunto de treino. Verificou-se tamb  em a degradac ao provocada pelo corpus de treino original na acur  acia dos classificadores, com a curva %YY superando a curva X+%YY em todos os algoritmos. Resumindo, os gr  aficos mostraram que n  ao e interessante manter os exem- plos de treino originais. Ao contr  ario, uma melhor estrat  egia, embora desapontadora, e simplesmente usar o corpus incrementado. </chunk></section><section><heading>5. Conclus  oes e Trabalhos Futuros </heading><chunk>O uso de t  ecnicas de aprendizado de m  aquina para tratar o problema de ambiguidade en- tre palavras n  ao e novidade em v  arias l  nguas, por  em, no que tange ao PB, as refer encias s  ao escassas. A maioria das pesquisas usam regras lingu  sticas formuladas com base em an  alise contextual, contudo, n  ao descrevem claramente a metodologia usada para com- por as regras, al  em de ser uma estrat  egia de dif  cil implementac ao do ponto de visto sem antico. Outros estudos baseiam-se de forma limitada em etiquetas gramaticais, onde as colocac oes destas nas vizinhanc  as dos HHs determinam a pron  uncia adequada. A abordagem apresentada neste trabalho, baseada em algoritmos inteligentes de classificac ao supervisionada, visa diminuir a lacuna existente nessa linha de pesquisa para o PB. A ideia e possibilitar uma r  apida atualizac ao dos classificadores por meio da adic ao de novas amostras na base de conhecimento e, claro, a construc ao de um desambigua- dor de HHs autom  atico. Um dos principais desafios dessa t  ecnica e a coleta de amostras suficientes para cada palavra de interesse, pois, apesar de existirem textos em grande quantidade acess  veis na Internet, e necess  aria uma busca espec  fica para obter as amos- tras, etiquet  a-las e alimentar a base de treino. Os resultados iniciais comprovaram a vi- abilidade do m  etodo e apontaram algumas dificuldades com relac ao a portabilidade de sistemas de desambiguac ao supervisionada. Com relac ao aos trabalhos futuros, pretende-se construir regras lingu  sticas para tratar algumas categorias de HHs, principalmente onde a informac ao morfossint  atica e su- ficiente para determinar sua tonicidade. O objetivo e ter uma abordagem h  brida. Tamb  em e preciso testar outros algoritmos e dom  nios de aplicac ao, como redes sociais. Desambiguac ao de Hom  ografos-Heter  ofonos por Aprendizado de M  aquina em Portugu es Brasileiro 187 Teste no Corpus B Teste no Corpus A NaiveBayes 0 10 20 30 40 50 (%) Corpus B 80 82 84 86 88 Taxa da acuracia (%) (1a) PMF B-B A+B-B A+%B-B %B-B 0 10 20 30 40 50 (%) Corpus A 82 84 86 88 90 92 94 Taxa da acuracia (%) (1b) PMF A-A A+B-A B+%A-A %A-A AODE 0 10 20 30 40 50 (%) Corpus B 78 80 82 84 86 88 90 92 94 Taxa da acuracia (%) (2a) PMF B-B A+B-B A+%B-B %B-B 0 10 20 30 40 50 (%) Corpus A 82 84 86 88 90 92 94 96 Taxa da acuracia (%) (2b) PMF A-A A+B-A B+%A-A %A-A J48 0 10 20 30 40 50 (%) Corpus B 76 78 80 82 84 86 88 Taxa da acuracia (%) (3a) PMF B-B A+B-B A+%B-B %B-B 0 10 20 30 40 50 (%) Corpus A 70 75 80 85 90 95 Taxa da acuracia (%) (3b) PMF A-A A+B-A B+%A-A %A-A RandomForest 0 10 20 30 40 50 (%) Corpus B 55 60 65 70 75 80 85 Taxa da acuracia (%) (4a) PMF B-B A+B-B A+%B-B %B-B 0 10 20 30 40 50 (%) Corpus A 75 80 85 90 95 Taxa da acuracia (%) (4b) PMF A-A A+B-A B+%A-A %A-A Figura 1. Resultado do experimento de afinac ao do corpus de treino. Desambiguac ao de Hom  ografos-Heter  ofonos por Aprendizado de M  aquina em Portugu es Brasileiro 188 Refer encias [ABL 2011] ABL (2011). Espac  o Machado de Assis na Web da Academia Brasileira de Letras. Dispon  vel em: http://www.machadodeassis.org.br. Acesso em 6 de agosto de 2015. [Aires et al. 2000] Aires, R., Alu  sio, S., Kuhn, D., Andeeta, M., and Oliveira Jr., O. (2000). Combining multiple classifiers to improve part of speech tagging: A case study for brazilian portuguese. In SBIA 2000 The Proceeding of the Brazilian AI Symposium. [Alu  sio et al. 2003] Alu  sio, S., Pelizzoni, J., Marchi, R., De Oliveira, L., Manenti, R., and Marquiaf  avel, V. (2003). An account of the challenge of tagging a reference corpus for brazilian portuguese. In PROPOR2003 6th Workshop on Computational Processing of the Portuguese Language, pages 110117, Berlin, Heidelberg. Springer-Verlag. [Barbosa et al. 2003a] Barbosa, F., Ferrari, L., and Resende Jr., F. G. V. (2003a). A distinc ao entre hom  ografos heter  ofonos em sistemas de convers  ao texto-fala. In Processamento da Linguagem, Cultura e Cognic ao: Estudos de Lingu  stica Cognitiva, Braga, Portu- gal. [Barbosa et al. 2003b] Barbosa, F., Ferrari, L., and Resende Jr., F. G. V. (2003b). A metho- dology to analyze homographs for a brazilian portuguese TTS system. In PRO- POR2003 6th Workshop on Computational Processing of the Portuguese Language, pages 5761, Berlin, Heidelberg. Springer-Verlag. [Bielza and Larra  naga 2014] Bielza, C. and Larra  naga, P. (2014). Discrete Bayesian network classifiers: A survey. ACM Computing Surveys, 47(1):43. DOI: http: //dx.doi.org/10.1145/2576868. [Brasil 1988] Brasil (1988). Constituic ao da Rep  ublica Federativa do Brasil de 1988. Dispon  vel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil 03/constituicao/constituicao.htm. Acesso em 6 de agosto de 2015. [Cardie 1996] Cardie, C. (1996). Embedded machine learning system for natural language processing: A general framework. In Connectionist, Statistical and Symbolic Approa- ches to Learning for Natural Language Processing, Lecture Notes in Artificial Inteli- gence, pages 315328. Springer. [Ferrari et al. 2003] Ferrari, L., Barbosa, F., and Resende Jr., F. G. V. (2003). Construc oes gramaticais e sistemas de convers  ao texto-fala: O caso dos hom  ografos. In Proceedings of the International Conference on Cognitive Linguistics. [Fonseca and Rosa 2013] Fonseca, E. and Rosa, J. (2013). Mac-Morpho revisited: Towards robust part-of-speech tagging. In Proceedings of the 9th Brazilian Symposium in In- formation and Human Language Technology, pages 98107. [Galves and Faria 2010] Galves, C. and Faria, P. (2010). Tycho Brahe parsed corpus of historical portuguese. Dispon  vel em: http://www.tycho.iel.unicamp.br/ tycho/corpus/ en/index.html. Acesso em 6 de agosto de 2015. [Hall et al. 2009] Hall, M., Frank, E., Holmes, G., Pfahringer, B., Reutemann, P., and Wit- ten, H. (2009). The WEKA data mining software: An update. SIGKDD Explorations, 11(1):1018. Desambiguac ao de Hom  ografos-Heter  ofonos por Aprendizado de M  aquina em Portugu es Brasileiro 189 [Han et al. 2011] Han, J., Kamber, M., and Pei, J. (2011). Data Mining: Concepts and Techniques. Morgan Kaufmann, 3 edition. [M` arquez 2000] M` arquez, L. (2000). Machine learning and natural language processing. Technical report, Centre de recerca TALP, Departament de Llenguatges i Sistemes Inform` atics, LSI, Universitat Polit` ecnica de Catalunya, UPC, Barcelona. [Neto et al. 2011] Neto, N., Patrick, C., Klautau, A., and Trancoso, I. (2011). Free tools and resources for brazilian portuguese speech recognition. Journal of the Brazilian Computer Society, 17:5368. [NILC 2002] NILC (2002). Corpus de extractos de textos electr  onicos NILC/Folha de S. Paulo, vers  ao 1.0. Dispon  vel em: http://www.linguateca.pt/CETENFolha. Acesso em 6 de agosto de 2015. [Portal S. F. 1998] Portal S. F. (1998). Portal S  ao Francisco. Dispon  vel em: http://www. portalsaofrancisco.com.br/. Acesso em 6 de agosto de 2015. [Ribeiro et al. 2009] Ribeiro, M., Braga, D., Henriques, M., Dias, S., and Rahmel, H. (2009). Resoluc ao de ambiguidades na normalizac ao. In XXIV Encontro Nacional da Associac ao Portuguesa de Lingu  stica, pages 411426. [Ribeiro et al. 2003] Ribeiro, R., Oliveira, L., and Trancoso, I. (2003). Using morphosyn- tactic information in TTS systems: Comparing strategies for european portuguese. In PROPOR2003 6th Workshop on Computational Processing of the Portuguese Lan- guage, pages 143150, Berlin, Heidelberg. Springer-Verlag. [Seara et al. 2001] Seara, I., Kafka, S., Klein, S., and Seara, R. (2001). Considerac oes sobre os problemas de altern ancia voc  alica das formas verbais do portugu es falado no brasil para aplicac ao em um sistema de convers  ao texto-fala. In SBrT 2001 XIX Simp  osio Brasileiro de Telecomunicac oes, Fortaleza, CE. [Seara et al. 2002] Seara, I., Kafka, S., Klein, S., and Seara, R. (2002). Altern ancia voc  alica das formas verbais e nominais do portugu es brasileiro para aplicac ao em convers  ao texto-fala. Revista da Sociedade Brasileira de Telecomunicac oes, 17(1):7985. [Shulby et al. 2013] Shulby, C., Mendonc  a, G., and Marquiaf  avel, V. (2013). Automatic disambiguation of homographic heterophone pairs containing open and closed mid vowels. In Proceedings of the 9th Brazilian Symposium in Information and Human Language Technology, pages 126137, Fortaleza, CE. [Silva et al. 2012] Silva, C., Braga, D., and Resende Jr., F. G. V. (2012). A rule-based method for homograph disambiguation in brazilian portuguese text-to-speech systems. Journal of Communications and Information Systems, 1(1). [Witten and Frank 2005] Witten, H. and Frank, E. (2005). Data Mining: Practical Machine Learning Tools and Techniques. Morgan Kaufmann, 2 edition. [Yarowsky 1997] Yarowsky, D. (1997). Homograph disambiguation in text-to-speech synthesis. In Progress in Speech Synthesis, pages 157172. Springer. Desambiguac ao de Hom  ografos-Heter  ofonos por Aprendizado de M  aquina em Portugu es Brasileiro 190 </chunk></section></sec_map>